<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Sat, 03 Sep 2005 11:30:26 GMT</date>
<auteur>Jean-Yves Nau</auteur>
<titre>Des chercheurs parviennent a regenerer les muscles de souris myopathes</titre>
<resume>Une nouvelle avancee dans l'utilisation de greffes de cellules souches</resume>
<texte>
<phrase>Une equipe de l'Institut Pasteur de Paris est parvenue a isoler chez la souris des cellules souches musculaires adultes ayant la capacite de reparation des tissus.</phrase>
<phrase>Vingt mille de ces cellules greffees sur des souris atteintes d'une forme de myopathie ont permis d'obtenir chez cet animal une regeneration des fibres musculaires.Ce resultat a ete publie, jeudi 1er septembre, sur le site de la revue americaine Science par un groupe de biologistes diriges par Didier Montarras (Unite de genetique moleculaire du developpement, Institut Pasteur-CNRS).</phrase>
<phrase>Outre qu'il temoigne du developpement considerable des travaux experimentaux dans le domaine de la myologie (Le Monde du 1er juin), ce travail est une nouvelle etape dans l'identification, l'isolement et l'usage des cellules souches adultes, mais aussi dans leur utilisation pour la therapie cellulaire des maladies musculaires.A la difference de nombre de leurs confreres etrangers, qui, quand la legislation le leur permet, travaillent sur des cellules souches embryonnaires, les biologistes de l'Institut Pasteur ont choisi de mener leurs travaux sur les cellules souches.</phrase>
<phrase>Ces dernieres sont en effet au centre d'une vive controverse depuis leur decouverte par un groupe de chercheurs americains de l'Institut de cellules souches de l'universite du Minnesota, dirige par le docteur Catherine Verfaillie.En effet, les resultats de ces chercheurs, etablissant que ces cellules avaient des proprietes equivalentes aux cellules d'origine embryonnaires, n'avaient jamais pu etre veritablement reproduits.</phrase>
<phrase>En raison notamment du tres petit nombre de ces cellules dans les organismes adultes et du manque de marqueurs specifiques, deux elements qui, jusqu'a present, ont considerablement limite l'efficacite des tentatives.CELLULES PURIFIeESSur la base des travaux de l'equipe du docteur Verfaillie, nous nous sommes interesses au systeme musculaire en tant que reservoir de cellules souches adultes , explique M.</phrase>
<phrase>Montarras.</phrase>
<phrase>Nous avons travaille sur des lignees de souris chez lesquelles nous pourrions marquer ces cellules, notamment avec une proteine fluorescente.</phrase>
<phrase>Nous sommes ainsi parvenus a mettre au point une strategie permettant d'isoler des cellules souches musculaires d'animaux adultes.Identifiees, triees et isolees, ces cellules ont ensuite ete greffees dans des muscles de souris creees pour servir de modele experimental et porteuses d'une maladie analogue a une forme frequente de myopathie humaine.</phrase>
<phrase>Les chercheurs français ont alors observe que les cellules souches induisaient une regeneration des fibres lesees et redonnaient de nouvelles cellules productrices de cellules musculaires normales.L'analyse a montre que la greffe de vingt mille cellules ainsi purifiees entrainait une regeneration musculaire equivalenteou superieure a celle obtenue precedemment avec un million de cellules musculaires precurseurs provenant de cultures cellulaires, precisent les chercheurs.</phrase>
<phrase>Ces cellules etant encore proches de leur etat natif au moment de la greffe, cela leur confere une capacite superieure de colonisation du muscle greffe.Cette approche va etre etendue a d'autres modeles experimentaux : animaux, porcs, brebis et chiens.</phrase>
<phrase>Les chercheurs vont aussi tenter d'isoler ­ a partir d'une simple biopsie ­ des cellules souches musculaires adultes chez l'homme pour, le cas echeant, les utiliser dans le cadre d'essais cliniques.</phrase>
<phrase>Une approche parallele pourrait egalement etre envisagee pour prospecter et developper de nouvelles voies therapeutiques contre les sequelles de l'infarctus du myocarde.
</phrase></texte>
</article>
