<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Mon, 05 Sep 2005 13:02:22 GMT</date>
<auteur>Jean-Philippe Remy</auteur>
<titre>Au stade d'Abidjan, la defaite des Elephants dissipe le reve ivoirien</titre>
<resume>Lisez l'integralite de l'article pour plus d'information.</resume>
<texte>
<phrase>Pendant quelques jours, la Cote d'Ivoire a tout oublie.</phrase>
<phrase>L'etat de ni guerre ni paix, la separation entre le Nord, tenu par les rebelles, et le Sud, controle par les forces loyalistes, et jusqu'aux rumeurs de coups d'Etat militaires, devenues le sport national au cours des dernieres semaines.</phrase>
<phrase>Tout cela par la grace d'un veritable sport, le football.Dimanche apres-midi 4 septembre, l'equipe nationale, les Elephants, jouait contre le Cameroun et ses Lions indomptables, a domicile a Abidjan.</phrase>
<phrase>Une victoire sur l'equipe camerounaise aurait assure, pour la premiere fois, a la Cote d'Ivoire sa selection pour la Coupe du monde, en 2006.</phrase>
<phrase>Ce reve tombait a pic pour reconstruire, l'espace de quelques jours d'espoir, l'unite envolee du pays depuis l'eclatement de la rebellion, en 2002.</phrase>
<phrase>Abidjan a donc ete submergee par une vague orange, l'une des couleurs de l'equipe nationale qui s'entrainait sur un terrain judicieusement nomme Sol beni.Et le pays s'est virtuellement ressoude dans l'union sacree d'avant-match, galvanise par la certitude de l'emporter, comme la formule de la federation ivoirienne de football le prophetisait : On gagne ou on gagne.</phrase>
<phrase>Le colonel Michel Gueu, ministre des sports et loisirs, avait meme annonce la fin definitive de la guerre et la reunification du pays en cas de victoire.</phrase>
<phrase>Quant au Patriote, un journal d'Abidjan, il commentait avant la rencontre : Plus qu'une victoire dans un match de football, ce sera une raison pour tout un peuple de croire qu'il n'est pas un peuple de vauriens.Pour gagner, la Cote d'Ivoire comptait en particulier sur Didier Drogba, l'attaquant ivoirien de Chelsea, qui est une idole dans son pays.</phrase>
<phrase>L'aiguilleur du ciel, comme on l'a surnomme a Abidjan, n'a pas decu, puisqu'il a marque les deux buts ivoiriens.</phrase>
<phrase>Helas, les Lions indomptables en ont marque trois, dont le dernier a cinq minutes de la fin de la rencontre.</phrase>
<phrase>A peine le reve de victoire dissipe, le public commencait a quitter les tribunes en masse, declenchant l'envolee de nuees de chauves-souris dans le crepuscule.</phrase>
<phrase>Nul n'avait l'intention de trainer au quartier du Plateau, dans le cas ou la deception, trop vive, se muerait en rage.</phrase>
<phrase>Les Camerounais avaient, de leur cote, fait savoir qu'ils ne s'attarderaient pas.A Yopougon, fief des patriotes, qui soutiennent le president Gbagbo et cultivent le sentiment antifrancais, un expedient a ete trouve : a defaut de victoire, ils ont fete l'hospitalisation du president francais.</phrase>
<phrase>La fin du reve coïncidant avec le retour des rumeurs, l'une d'entre elles, a Yopougon, annoncait, dans la soiree, le deces de Jacques Chirac.
</phrase></texte>
</article>
