<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Mon, 05 Sep 2005 12:04:56 GMT</date>
<auteur>Benedicte Mathieu</auteur>
<titre>Edition : les mots et les tics de langage preferes des Français</titre>
<resume>L'institut de sondages TNS-Sofres publie l'etude commandee par Le Petit Larousse.</resume>
<texte>
<phrase>Les reves et les sentiments n'ont souvent pas grand-chose a voir avec la realite.</phrase>
<phrase>Un paradoxe bien connu que confirme une etude commandee a TNS-Sofres par Le Petit Larousse, publiee mercredi 31 aout.A la question : Quels sont pour vous les mots ou expressions qui caracterisent les cinq dernieres annees ?, la premiere reponse est pessimisme, mot pour le moins evocateur cite par 13,6 % des sondes.</phrase>
<phrase>L'etude precise que 400 mots ont ete utilises pour repondre a cette question : Devant la richesse de cette matiere brute, les reponses ont ete regroupees par theme, afin d'en faciliter l'analyse.</phrase>
<phrase>Une quarantaine de themes ont pu ainsi etre reconstitues.</phrase>
<phrase>La perception des dernieres annees est tres noire.Apres pessimisme, viennent notamment chomage (11,5 %), atteintes a l'environnement (10 %), difficultes (9,4 %), terrorisme (7,2 %).</phrase>
<phrase>Quelques expressions temperent cette tendance plutot sombre : changement positif vient en troisieme position (10,6 %), optimisme en sixieme place (8,3 %).</phrase>
<phrase>Les femmes interrogees sont plus sensibles aux difficultes (11,2 %, contre 7,4 % pour les hommes), mais privilegient daventage l'optimisme (10,2 %, pour 6,3 % des hommes).</phrase>
<phrase>Ces derniers en revanche parlent plus de situation economique (9,2 %, contre 4,8 % des femmes).Dans les vingt themes utilises, 11 % concernent une impression ressentie de changement positif, 8 % de citations franchement optimistes ou 7 % concernant le plaisir ou le bonheur eprouve.</phrase>
<phrase>L'etude fait egalement etat d'un large eventail consacre aux tics de langage et aux proverbes (7,1 %).</phrase>
<phrase>Dans cette categorie, on trouve a plus, ça l'fait, a donf, fun, zen, reloud, chelou, ouf...APRÈS LA PLUIE, LE BEAU TEMPSLa deuxieme question est plus sereine : Quel est, selon vous, le plus beau mot de la langue française ? 38,1 % des personnes interrogees citent le mot amour.</phrase>
<phrase>Celui-ci l'est par 40 % des hommes interroges et 36,3 % des femmes ­ - et devance tres nettement aimer (4,7 %), liberte (4,5 %) et bonheur (3,1 %).</phrase>
<phrase>A noter que le mot anticonstitutionnellement pointe parmi les vingt premiers.</phrase>
<phrase>Parmi les 186 reponses, on trouve aussi coleoptere, concupiscence, dulcinee, hybride, ornithorynque.</phrase>
<phrase>Quelques expressions fleurissent : Apres la pluie, le beau temps, Mieux vaut prevenir que guerir, et le plus improbable : C'est le jeu, ma pauvre Lucette.</phrase>
<phrase>Lucette saura que l'esperanto fait egalement partie de la liste.</phrase>
<phrase>L'esperanto ? Une langue creee en 1887 qui avait pour vocation de faire tomber la barriere des langues, indique l'etude, qui a ete realisee dans le cadre d'une enquete Omniphone, les 2 et 3 aout 2005, aupres de 1 007 individus, de 15 ans ou plus, representatifs de la population française.
</phrase></texte>
</article>
