
<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Mon, 05 Sep 2005 12:59:47 GMT</date>
<auteur>Jean-Louis Aragon</auteur>
<titre>L'apneiste français Guillaume Nery plonge a la quete de son moi profond</titre>
<resume>Lisez l'integralite de l'article pour plus d'information.</resume>
<texte>
<phrase>En remontant des profondeurs, dimanche 4 septembre, en fin de matinee, Guillaume Nery n'a pas eu ces flashs si intenses qu'il ressent habituellement en pareilles circonstances.</phrase>
<phrase>Une fois parvenu a la surface de l'eau, apres 3 minutes et 20 secondes d'immersion, il tenait pourtant a la main la plaquette certifiant qu'il avait bien atteint les 103 metres qu'il s'etait fixes.</phrase>
<phrase>Mais une legere syncope, survenue a ce moment-la, a invalide sa performance.Une reglementation pour un sport extremeCreee par un Français en 1992, l'Association internationale pour le developpement de l'apnee (AIDA) regroupe une quarantaine de pays et prone une reglementation tres stricte de façon a garantir une pratique non dangereuse de ce sport extreme.</phrase>
<phrase>Contrairement a la demarche individualiste de Jacques Mayol refletee dans Le Grand Bleu , pour l'AIDA l'apnee doit s'exercer dans le cadre d'une equipe.</phrase>
<phrase>Toutes les epreuves ou tentatives individuelles de record gerees par l'AIDA beneficient ainsi d'un encadrement compose d'un jury, d'une equipe medicale, de plongeurs de securite et d'un systeme mecanique permettant de remonter les plongeurs en cas de danger.Le Français, ancien recordman avec 96 metres, ne figure donc pas au classement des premiers championnats du monde d'apnee en poids constant, dont il etait l'un des favoris, puisque, pour etre classe, tout concurrent se devait de terminer en pleine possession de ses moyens.</phrase>
<phrase>C'est le Venezuelien Carlos Coste qui a remporte l'epreuve, qui reunissait une soixantaine de participants originaires de 30 pays dans la baie de Villefranche-sur-Mer (Alpes-Maritimes).</phrase>
<phrase>Avec une profondeur de 105 metres, il a battu le record du monde de 2 metres.Chez les femmes, dont le championnat avait lieu samedi, la Russe Natalia Molchanova l'a emporte avec une descente a 86 metres, nouveau record du monde, performance egale a celle du troisieme du classement masculin.Malgre tous ses exercices de concentration entames sur l'embarcation qui l'amenait, emmitoufle comme un montagnard, sur le site de plongee, Guillaume Nery ne se sentait pas au mieux.</phrase>
<phrase>Ma bulle etait completement permeable, expliquait apres coup cet athlete de 23 ans.</phrase>
<phrase>L'effort physique et le stress, ça me grille completement.</phrase>
<phrase>Ces 103 metres etaient pourtant a sa portee, puisque, trois jours auparavant, il avait reussi 105 metres a l'entrainement.</phrase>
<phrase>C'est justement pour conserver une marge de securite qu'il s'etait autolimite.LE GRAND VOYAGE MAGIQUEQuand tout se passe bien, la remontee est une sorte de renaissance, explique Guillaume Nery.</phrase>
<phrase>On a des idees, des flashs qui fusent dans tous les sens, que l'on ne controle pas et qui donnent une notion du temps completement differente.</phrase>
<phrase>Ce ne sont pas des idees floues, mais au contraire tres profondes, fugaces et extremement precises.</phrase>
<phrase>Je vois tous les gars de mon equipe -parmi lesquels Claude Chapuis, mentor de la plupart des apneistes français, Christophe Lyonnard et Loïc Leferme, recordman du monde de no limit avec 171 metres- et ma copine, dont je suis tombe fou amoureux il n'y a pas longtemps.</phrase>
<phrase>Chaque fois que je remonte, maintenant, je pense a elle.Guillaume Nery n'aura pas cette fois perçu la quintessence de Julie.</phrase>
<phrase>Mais il a deja prevu de se consacrer dans quelques semaines a une tentative de record du monde.</phrase>
<phrase>Le jour ou on descend pour un record, on essaie d'aller plus profond que soi-meme, pas qu'un autre, explique l'apneiste.</phrase>
<phrase>On est oblige d'aller puiser dans nos derniers retranchements, et cela permet d'approfondir la connaissance de soi.Le plongeur va de decouverte en decouverte.</phrase>
<phrase>La descente est une sorte de grand voyage magique a l'interieur de notre corps, s'illumine- t-il.</phrase>
<phrase>Mais il faut etre suffisamment relache pour accepter la pression, et alors il n'y a plus rien qui compte.</phrase>
<phrase>On se faufile a travers chaque molecule d'eau, on perçoit l'ecoulement du fluide sur le visage, le mouvement de la palme, la tension des muscles et le positionnement du corps.</phrase>
<phrase>On visualise nos poumons, qui petit a petit retrecissent, retrecissent, pour se reduire a la taille d'un poing.Pour ne pas en perdre une goutte, Guillaume Nery plonge sans masque, les yeux fermes.</phrase>
<phrase>Juste un pince-nez.</phrase>
<phrase>Cela me permet de me concentrer encore plus.</phrase>
<phrase>En arrivant vers le fond, la pression de plus en plus forte nous recroqueville.</phrase>
<phrase>On a l'impression de n'avoir aucune envie de respirer, parce qu'il y a une tres grosse diffusion d'oxygene dont la part contenue dans notre volume d'air est beaucoup plus importante qu'a la surface.</phrase>
<phrase>C'est pour ça que l'on se sent si bien.</phrase>
<phrase>Se prend-il pour un poisson ? Pas le moins du monde.</phrase>
<phrase>Je suis un terrien avant tout, et c'est pour cela que je profite au maximum de ces instants intenses, repond l'apneiste.</phrase>
<phrase>Les poissons, eux, ils n'en profitent pas, ils sont comme ça.
</phrase></texte>
</article>
