<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Mon, 05 Sep 2005 12:35:42 GMT</date>
<auteur>Jean-Jacques Larrochelle</auteur>
<titre>Le Colombien Juan Pablo Montoya remporte le Grand Prix d'Italie</titre>
<resume>Malgre la victoire de McLaren-Mercedes sur le circuit de Monza, Renault conforte sa place de leader aux championnats du monde des pilotes et des constructeurs.</resume>
<texte>
<phrase>La lutte continue.</phrase>
<phrase>A l'issue du Grand Prix d'Italie, dispute dimanche 4 septembre sur le circuit de Monza et remporte par le Colombien Juan Pablo Montoya (McLaren-Mercedes), l'Espagnol Fernando Alonso (2e) et l'Italien Giancarlo Fisichella (3e) ont conforte les places de leader de l'equipe Renault au championnat du monde de F1 tant en ce qui concerne le titre des pilotes que celui des constructeurs.</phrase>
<phrase>Mais la partie n'est pas gagnee pour autant pour la marque au losange, a quatre epreuves de la fin de la saison.GRAND PRIX D'ITALIECircuit de MonzaPole position : Juan Pablo Montoya (Col, McLaren), 1 min 21 s 054.Classement :1.</phrase>
<phrase>Juan Pablo Montoya (Col, McLaren), 1 h 14 min 28 s 659 ; 2.</phrase>
<phrase>Fernando Alonso (Esp, Renault) a 2 s 479 ; 3.</phrase>
<phrase>Giancarlo Fisichella (Ita, Renault) a 17 s 975 ; 4.</phrase>
<phrase>Kimi Raikkonen (Fin, McLaren) a 22 s 775 ; 5.</phrase>
<phrase>Jarno Trulli (Ita, Toyota) a 33 s 786 ; 6.</phrase>
<phrase>Ralf Schumacher (All, Toyota) a 43 s 925 ; 7.</phrase>
<phrase>Antonio Pizzonia (Bre, Williams) a 44 s 643 ; 8.</phrase>
<phrase>Jenson Button (Gbr, BAR-Honda) a 1 min 3 s 635 ; 9.</phrase>
<phrase>Felipe Massa (Bre, Sauber) a 1 min 15 s 413 ; 10.</phrase>
<phrase>Michael Schumacher (All, Ferrari) a 1 min 36 s 070).Meilleur tour en course : Kimi Raikkonen,1 min 21 s 504 (moyenne : 255,874 km/h).Championnat du monde des pilotes apres15 epreuves : 1.</phrase>
<phrase>Fernando Alonso (Esp, Renault),103 points ; 2.</phrase>
<phrase>Kimi Raikkonen (Fin, McLaren), 76 ; 3.</phrase>
<phrase>Michael Schumacher (All, Ferrari), 55 ; 4.</phrase>
<phrase>Juan Pablo Montoya (Col, McLaren), 50 ;5.</phrase>
<phrase>Jarno Trulli (Ita, Toyota), 43 ; 6.</phrase>
<phrase>Giancarlo Fisichella (Ita, Renault), 41 ; 7.</phrase>
<phrase>Ralf Schumacher (All, Toyota), 35 ; 8.</phrase>
<phrase>Rubens Barrichello (Bre, Ferrari), 31 ; 9.</phrase>
<phrase>Nick Heidfeld (All, Williams), 28 ; 10.</phrase>
<phrase>Jenson Button (Gbr, BAR), 24 ; 11.</phrase>
<phrase>Mark Webber (Aus, Williams), 24 ; 12.</phrase>
<phrase>David Coulthard (Gbr, Red Bull), 21.Championnat du monde des constructeurs :1.</phrase>
<phrase>Renault, 144 points ; 2.</phrase>
<phrase>McLaren-Mercedes, 136 ; 3.</phrase>
<phrase>Ferrari, 86 ; 4.</phrase>
<phrase>Toyota, 78 ; 5.</phrase>
<phrase>Williams- BMW, 54 ; 6.</phrase>
<phrase>Red Bull-Cosworth, 27 ; 7.</phrase>
<phrase>BAR-Honda, 25 ; 8.</phrase>
<phrase>Sauber-Petronas, 14 ;9.</phrase>
<phrase>Jordan-Toyota, 11 ; 10.</phrase>
<phrase>Minardi-Cosworth, 7.La premiere fois que j'ai gagne ici, je n'avais pu celebrer ma victoire au champagne, a rappele le pilote colombien qui signe en Italie sa deuxieme victoire de l'annee ­ la 6e de sa carriere ­ apres celle obtenue au Grand Prix d'Angleterre.</phrase>
<phrase>La course s'etant courue moins d'une semaine apres le 11 septembre 2001, officiels et pilotes s'etaient alors interdit toute manifestation de liesse.</phrase>
<phrase>C'etait vraiment agreable de pouvoir le faire aujourd'hui, se rejouissait-il.</phrase>
<phrase>Nous n'avons gagne qu'un seul point sur Renault, mais c'est mieux que rien.Chez les Bleus, Fernando Alonso, actuel leader au championnat du monde des pilotes, fait ses comptes.</phrase>
<phrase>Une deuxieme place a Monza est une bonne chose.</phrase>
<phrase>Mon objectif pour les six ou sept dernieres epreuves de la saison, declarait-il a l'issue de la course, etait d'etre sur le podium.J'ai ete systematiquement sur le podium, et parfois devant Kimi -Raikkonen-.</phrase>
<phrase>C'est tres bon pour moi.</phrase>
<phrase>Avec desormais 27 points d'avance sur son challenger, le Finlandais Kimi Raikkonen, il sait bien qu'il lui suffit, dimanche 11 septembre, en Belgique, de marquer 4 points de plus que son adversaire pour devenir champion du monde.Pour ce 53e Grand Prix d'Italie, le plus grand merite revient sans conteste au pilote finlandais dont l'ombre a plane sur le podium ensoleille du celebre autodrome.</phrase>
<phrase>Le coequipier de Juan Pablo Montoya, auteur du meilleur temps en qualification, a ete, conformement aux reglements, retrograde de dix places pour avoir dû changer son moteur Mercedes.</phrase>
<phrase>Pourtant, Kimi Raikkonen est parvenu a hisser sa fleche d'argent a la 4e place, et ce malgre un passage oblige au stand a la suite de la defaillance d'un de ses pneus arriere trois tours apres avoir ravitaille.Parvenu a remonter jusqu'a la 5e place, grâce a une audacieuse strategie a un seul arret, l'incident le releguait aussitot en 12e position.</phrase>
<phrase>une situation delicate dont il parvenait a s'extraire pour flirter avec le podium, une poignee de secondes derriere Giancarlo Fisichella.C'est vraiment dommage que le resultat ne corresponde pas a nos performances , deplorait le pilote dont la froideur n'a d'egal que sa determination.</phrase>
<phrase>Meme si mes chances de decrocher le titre pilote paraissent moins grandes -il dispose a ce jour de 27 points de retard sur Fernando Alonso- , je continuerai a me battre.</phrase>
<phrase>Sans cet incident de parcours, McLaren pouvait legitimement pretendre a son premier double de la saison.</phrase>
<phrase>Son principal concurrent ne l'ignore pas.Une autre singularite s'est revelee lors de l'epreuve italienne, le circuit le plus rapide de la saison et donc, a priori, l'un des plus eprouvants pour les moteurs.</phrase>
<phrase>Consequence certaine des nouveaux reglements qui imposent aux equipes l'usage d'un seul moteur pour deux courses, la fiabilite des mecaniques a ete telle a Monza qu'aucun abandon pour raison mecanique n'a ete enregistre pendant la course : du jamais vu depuis le Grand Prix de Hollande a Zandvoort, le 22 mai...</phrase>
<phrase>1961.</phrase>
<phrase>L'abondance du trafic et des retardataires tout au long de l'epreuve n'a fait qu'accroitre le merite de Kimi Raikkonen dans son heroique remontee vers les hauteurs du classement.Nous voulions placer nos deux pilotes sur le podium, nous y sommes parvenus , declarait, soulage, Flavio Briatore, le patron de l'ecurie Renault, tout en soulignant la performance de son poulain espagnol dont la voiture a semble moins performante que les McLaren- Mercedes.Fernando -Alonso- est en position de force pour le championnat -des pilotes-, mais nous devrons apprehender chaque course l'une apres l'autre et ne pas nous enflammer.</phrase>
<phrase>Le manager italien qui n'a pas oublie de saluer la performance de Giancarlo Fisichella ­ qui sera peut-etre precieuse au moment de comptabiliser les points a la fin de la saison ­ a ete en revanche plus reserve quant au combat que livrent les siens contre McLaren, et dont l'issue est beaucoup plus incertaine.Sur les trois dernieres courses, les Fleches d'argent ont engrange 41 points, contre 27 pour Renault.</phrase>
<phrase>Les 8 points d'avance de l'equipe au losange avant le prochain rendez-vous sur le circuit de Spa-Francorchamps, en Belgique, dans une semaine ne seront pas superflus.La fin de la domination sans partage de Ferrari sur les circuits ­ dans leur fief de Monza, l'aventure des Rouges a meme vire a la debâcle ­ aura au moins eu le merite de rendre palpitante d'un bout a l'autre l'actuelle saison de formule 1, caracterisee par une redistribution des cartes et surtout marquee par le mano a mano que se livrent Renault et Mclaren.</phrase>
<phrase>Cette situation a, d'une certaine façon, modifie la maniere dont, tres vraisemblablement, les deux ecuries vont en decoudre dans les dernieres epreuves de la saison.Meme s'ils sont toujours tentes d'etre devant, les deux equipes en tete du championnat du monde de F1 vont etre dans l'obligation d'assurer les points.</phrase>
<phrase>Bref, d'etre capable de vaincre et, dans le feu de l'action, de menager quand meme leurs montures.</phrase>
<phrase>Prendre des risques et faire preuve de prudence.</phrase>
<phrase>Une gageure s'agissant de course automobile.
</phrase></texte>
</article>
