<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Mon, 05 Sep 2005 11:53:40 GMT</date>
<auteur>Propos recueillis par Fabienne Darge</auteur>
<titre>Le theatre de texte confronte a celui des images</titre>
<resume>Deux conceptions de la scene se sont affrontees au dernier Festival d'Avignon, provoquant de vives polemiques. Ancien directeur au ministere de la culture, critique, universitaire, Robert Abirached publie le deuxieme volume de son essai, "Le Theatre et le Prince". Il revient ici sur la controverse.</resume>
<texte>
<phrase>Directeur du theatre et des spectacles au ministere de la culture de 1981 a 1988, ou il a mis en oeuvre notamment la politique Lang au debut des annees 1980, universitaire et ecrivain, Robert Abirached est, a 75 ans, un des meilleurs observateurs du paysage theatral français.</phrase>
<phrase>Il publie chez Actes Sud le deuxieme tome du Theatre et le Prince, analyse qui couvre les annees 1993-2004, tandis que le premier tome, portant sur les annees 1981-1992, est a cette occasion reedite.Un observateur du theatre françaisNe au Liban en 1930, Robert Abirached arrive a Paris a 18 ans, en 1948.Il obtient l'agregation de lettres classiques en 1956.1956-1967 : critique litteraire et dramatique a la NRF et au Nouvel Observateur, et chercheur au CNRS (litterature française).1969-1999 : carriere universitaire, a Caen, Montreal, Louvain (Belgique) et Paris-X - Nanterre.1981-1988 : directeur du theatre et des spectacles au ministere de la culture.</phrase>
<phrase>Nomme par Jack Lang, il reste en fonction deux ans sous le ministere de François Leotard, et part, a sa demande, en 1988.1992-1997 : professeur au Conservatoire national superieur d'art dramatique.</phrase>
<phrase>Robert Abirached est notamment l'auteur de La Crise du personnage dans le theatre moderne (Gallimard) et d'une indispensable somme en quatre tomes sur La Decentralisation theatrale qui vient d'etre reeditee integralement chez Actes Sud.</phrase>
<phrase>
 Cet ensemble d'etudes et de reflexions sur le theatre public, son essoufflement et ses evolutions, est egalement un bon outil pour aider a comprendre les enjeux et turbulences qui ont traverse le dernier Festival d'Avignon.Dans votre livre, vos analyses sont comme un echo aux polemiques qui ont emaille cet ete Avignon : quel regard portez-vous sur ce Festival ?L'histoire du Festival d'Avignon, qu'on le veuille ou non, a la fois dans la configuration des lieux, dans le style d'accueil du public, dans la demande de ce public, demeure marquee par cette idee d'un rendez-vous avec le theatre français et avec le theatre populaire.</phrase>
<phrase>Theatre populaire au sens d'un theatre d'art ouvert a tous, defini par Vilar ­ tout en etant ouvert a la modernite.Or, depuis six ans, les objectifs d'origine se sont inverses : le Festival est devenu un grand evenement international.</phrase>
<phrase>Avignon a connu une transformation totale de l'esprit du lieu.</phrase>
<phrase>On l'a bien vu cette annee.</phrase>
<phrase>Le theatre populaire etait a la marge du Festival.</phrase>
<phrase>Je pense au travail de Jean-François Sivadier, a Olivier Py, a l'absence de Philippe Caubere dans le in...</phrase>
<phrase>Ces spectacles n'etaient pas presentes dans les grands lieux prestigieux (la Cour d'honneur), pas dans les evenements.</phrase>
<phrase>Ce qui ne veut pas dire que ce Festival n'ait pas attire beaucoup de monde : mais tous les projecteurs etaient braques sur des formes, pas ininteressantes d'ailleurs, mais dont l'accumulation etait lassante.</phrase>
<phrase>L'obsession de certains themes, autour de la sexualite, de la dereliction et de la violence, a aussi pose probleme.Pour certains, Shakespeare aussi est tres violent...C'est vite dit...</phrase>
<phrase>La difference fondamentale, c'est que Shakespeare, c'est ecrit avec une serie de dispositifs qui permettent le rire, le recul, le recours, la respiration, qu'il s'adresse au public dans un rapport qui n'est pas fait de ce solipsisme de l'auteur qui trouve son seul cas interessant.</phrase>
<phrase>Alors, bien sur, Shakespeare c'est violent, Seneque c'est violent ­ mais Seneque n'a pas ete joue...La violence existe dans de grandes oeuvres, mais la veritable question, c'est comment elle est traitee, avec quelle distance, dans quel type de narration qui permet au spectateur de s'en saisir : c'est cela qui change tout.</phrase>
<phrase>On oublie aussi ce qu'a donne la violence dans l'histoire du theatre, et en particulier dans le theatre antique : cela a donne la lie d'un theatre spectaculaire, ou, a la limite, quand les personnages etaient assassines, on tuait les acteurs...Comment expliquez-vous cette evolution du Festival, du theatre d'art populaire vers l'evenement international ?C'est la poursuite de l'innovation a tout prix qui produit l'evenement.</phrase>
<phrase>C'est dans l'air du temps.</phrase>
<phrase>Il y a aussi le manque d'avis motive des tutelles.</phrase>
<phrase>Et le desinteret de plus en plus grand des medias pour le theatre, plus motives par des coups spectaculaires que sur un suivi de la vie theatrale.</phrase>
<phrase>C'est, du reste, une tendance generale de notre epoque, qui veut aussi que la transgression devienne tres vite formatee, integree, qu'elle devienne a son tour une norme.Entre la cabale menee par certains contre les directeurs d'Avignon et la teneur de nombreux spectacles, le public a eu une impression de confusion.Je me garderais bien d'attaquer les deux codirecteurs, qui, a mon avis, se sont juste enflammes de maniere irreflechie.</phrase>
<phrase>Il est important qu'Avignon temoigne des nouvelles formes de l'art scenique, meme si l'effet d'accumulation et le travail discutable ou insignifiant de certains artistes ont provoque un rejet.On doit se demander si la formule cumulative autour d'un theme et d'un artiste est bonne pour Avignon.</phrase>
<phrase>Car ce qui a fausse completement l'ame et la nature du Festival, c'est cette installation aux loges d'honneur d'images et de problematiques voisines qui recusent la parole.</phrase>
<phrase>On sait que le theatre actuel recuse la parole.</phrase>
<phrase>Mais il n'est pas acquis que le theatre de texte ait dit son dernier mot.Si l'esprit de Vilar qui a forme plusieurs generations de spectateurs est mort, quelles consequences cela a-t-il ?Les conditions du theatre aujourd'hui ne sont plus celles des annees 1950, ou se creait le theatre public : il faut en prendre acte.</phrase>
<phrase>Et en faire son deuil : il ne sert a rien d'etre passeiste.</phrase>
<phrase>Mais de deux choses l'une : si on laisse tomber le role civique du theatre, le theatre public n'a plus de vraie justification ; ou alors, si on veut garder un lien avec la cite, avec l'Etat, avec la notion de service public, il est indispensable d'inventer des formules nouvelles.Il faut, dans ce cas, trouver ce qui, aujourd'hui, peut prendre le relais du role civique que le theatre public a joue en France pendant quarante ans.Peut-on trouver cela dans les forces vives du theatre français ou europeen tel qu'il est en train de se faire ? La presence a Avignon, en 2004, du jeune metteur en scene allemand Thomas Ostermeier a ete benefique ­ par tout ce qu'il a apporte d'idees, de points de vue, de redecouverte de la realite, etc.</phrase>
<phrase>Si c'est cela etre international, c'est parfait, parce que l'objectif est precis, et non de livrer une sorte d'Exposition universelle.Comment expliquer que cette edition d'Avignon ait ete marquee par un retour massif de l'art pour l'art, tendance forte des annees 1980 et 1990, dont on pensait etre sorti ? Ah oui, on en sort ! Ostermeier, en Allemagne, en est la preuve.</phrase>
<phrase>Il a 35 ans, comme ses collegues français qui font le meme travail.</phrase>
<phrase>Mais cette nouvelle generation etait sous-representee cet ete a Avignon.</phrase>
<phrase>Ce Festival a mis de cote le theatre français dans ses forces vives et ses mouvements d'evolution.</phrase>
<phrase>Ce parti pris a eu des consequences sur le public ­ il faudra bien avoir une reflexion sur cette question.Le public a justement manifeste haut et fort a Avignon...On oublie trop que le public est le maitre essentiel du theatre : je termine mon livre par une parabole qui veut dire que le jour ou le theatre ne parlera plus au public des questions qui l'interessent, ou ne parlera plus le meme langage que lui, il n'y aura plus de theatre.</phrase>
<phrase>On est parti de l'idee qu'il fallait transmettre a un public le plus large possible, de maniere a ce que personne ne soit penalise par son education, ses moyens materiels, son milieu sociofamilial, ce que Malraux appelait les oeuvres de l'esprit.Ou en est-on aujourd'hui ? C'est un enjeu collectif : la conviction que le theatre permet a l'homme de reflechir sur lui-meme et sur la societe dans laquelle il vit.</phrase>
<phrase>Sinon, il n'y a plus d'espace entre le pur divertissement et l'elitisme.Du temps de Vilar, le theatre etait considere comme un bien public parce qu'il etait envisage comme un plaisir critique.Peut-etre faudrait-il redonner, ensemble, un sens a ces deux mots : plaisir et critique.</phrase>
<phrase>Avignon est notamment un lieu de plaisir theatral.</phrase>
<phrase>Il faut retrouver pour le theatre une nouvelle fonction collective.</phrase>
<phrase>Sinon, il sortira de notre civilisation.</phrase>
<phrase>Avec toutes les consequences sur le formatage de la pensee que cela pourra avoir.</phrase>
<phrase>C'est un combat presque identitaire : comment entrer dans le monde moderne en n'ayant pas pour seul bagage la façon de regarder, de raconter et de formater les images produites par la television.</phrase>
<phrase>Et pour seule morale le succes.
</phrase></texte>
</article>
