<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Tue, 06 Sep 2005 12:36:46 GMT</date>
<auteur>Stephane Mandard</auteur>
<titre>Les mauvais comptes d'une elimination des Bleus</titre>
<resume>Lisez l'integralite de l'article pour plus d'information.</resume>
<texte>
<phrase>Et si zidane n'etait pas le sauveur tant attendu ? Et si les Bleus trebuchaient a Dublin ? Et si l'equipe de France ne parvenait pas a se qualifier pour la Coupe du monde 2006 en Allemagne ? A la veille d'un match capital, mercredi 7 septembre, face a l'Irlande, le spectre d'une France privee de mondial n'est pas encore dissipe.Une rencontre importante, mais pas decisivePour se qualifier directement pour le Mondial 2006 en Allemagne, l'equipe de France doit terminer premiere de son groupe.</phrase>
<phrase>Une deuxieme place ne serait pas eliminatoire : elle lui permettrait d'acceder a un match de barrage, a disputer contre un autre deuxieme.</phrase>
<phrase>Le vainqueur de ce match, dispute en deux rencontres, serait a son tour qualifie.Si la France remporte ses trois derniers matches (face a l'Irlande le 7 septembre, la Suisse le 8 octobre, Chypre le 12 octobre), elle est assuree de terminer premiere du groupe 4.</phrase>
<phrase>Si elle obtient un match nul en Irlande et qu'elle gagne les deux autres rencontres, elle est sure d'etre au moins barragiste.</phrase>
<phrase>Meme en cas de defaite, la France peut toujours esperer se qualifier, en gagnant ses deux derniers matches.</phrase>
<phrase>A supposer que toutes les equipes gagnent leurs rencontres contre Chypre, une victoire de l'Eire sur la Suisse ou un match nul permettraient aux Français d'accrocher la deuxieme place.</phrase>
<phrase>En cas de victoire suisse, la difference de buts dans les six matches opposant les trois equipes, desormais a egalite, ferait la difference.Les joueurs de Raymond Domenech ont certes battu les Iles Feroe (3-0), samedi 3 septembre, a Lens, mais leur prestation d'ensemble n'a pas completement rassure.</phrase>
<phrase>A trois rencontres de la fin des eliminatoires, les Bleus pointent a la troisieme place de leur groupe ­ a egalite de points avec les Irlandais et les Suisses.</phrase>
<phrase>Or seul le premier du classement sera assure d'aller en Allemagne.</phrase>
<phrase>Le second aura peut-etre le droit de disputer un match de barrage.</phrase>
<phrase>Et le troisieme devra se contenter de regarder le tournoi a la television.A la Federation française de football (FFF), on minimise l'impact economique d'un tel scena-rio.</phrase>
<phrase>Sur le plan economique, cela n'aurait aucune consequence : la FFF ne deposerait pas le bilan !, avait assure son president, Jean-Pierre Escalettes, dans Le Monde du 1er juin.</phrase>
<phrase>Mais ce serait une catastrophe pour le football français dans son ensemble, pour tout le travail de formation accompli en profondeur dans les clubs.</phrase>
<phrase>Ce serait une terrible desillusion !Une non-qualification de l'equipe de France pour la phase finale de la Coupe du monde n'ameliorerait cependant pas les comptes deja mal en point de la FFF.</phrase>
<phrase>Le budget 2005-2006 ­ qui a anticipe une elimination de la selection nationale ­ prevoit une perte de 4,6 millions d'euros.A court terme, une non-participation a la Coupe du monden'entrainerait pas de grosses pertes pour la FFF.</phrase>
<phrase>A moyen terme, en revanche, elle pourrait etre problematique en matiere de vente des droits tele et de partenariats , analyse Victoriano Melero, avocat specialise dans le droit du sport et des medias au cabinet Clifford Chance, qui a notamment conseille la Ligue de football professionnel (LFP) pour la vente des droits de diffusion du championnat de France.</phrase>
<phrase>Pour etre en position de force pour vendre des doits de retransmission aux televisions et attirer des partenaires, il vaut mieux que la France participe a la prochaine Coupe dumonde , poursuit Victoriano Melero.Actuellement, la FFF essaie de renegocier les contrats qui la lient avec la societe de marketing sportif Sportfive afin de recuperer notamment le controle des droits televisuels de l'equipe de France.</phrase>
<phrase>Aussi, elle est en recherche d'un quatrieme Top sponsor pour remplacer LG.</phrase>
<phrase>Et les contrats de deux autres sponsors principaux des Bleus (Carrefour et Canal+) arrivent a leur terme fin juillet 2006, soit juste apres la Coupe du monde.</phrase>
<phrase>Avec un ticket d'entree de 2,5 millions d'euros par an, il y a fort a parier que ceux-la pourraient y reflechir a deux fois avant de reconduire leurs investissements en cas de non qualification.</phrase>
<phrase> Aujourd'hui, il y a un vrai probleme d'identite, de positionnement, pour vendre la marque equipe de France : on ne parle que de Zidane, Thuram et Makelele, des joueurs quine seront plus la apres 2006 , observe Victoriano Melero.</phrase>
<phrase>Pour attirer des grands groupes, il faut reconstruire l'image de l'equipe de France.Pour lui, si la France est absente en Allemagne, les partenaires des Bleus devront revoir leur politique de communication pendant la competition, voire a reconsiderer leur engagement.</phrase>
<phrase>Contacte le groupe Carrefour n'a pas souhaite faire de commentaire sur le sujet.AUDIMAT ET PUBLICITÉCote diffuseur, une elimination de la France aurait des consequences economiques importantes.</phrase>
<phrase>TF1 a debourse quelque 100 millions d'euros pour s'assurer la retransmission des 24 meilleurs matches de la phase finale du Mondial.</phrase>
<phrase>Et compte beaucoup sur le retour de Zinedine Zidane pour faire fructifier son investissement.</phrase>
<phrase>Lors de la rencontre amicale France - Cote d'Ivoire, diffuse le 17 aout, la chaine a realise son meilleur score depuis 1994 pour un mois d'aout avec 9,7 millions de telespectateurs.</phrase>
<phrase>Fort de ce succes, TF1 a decide d'augmenter de 10 % le prix de ses ecrans publicitaires pour les matches contre les iles Feroe et l'Irlande.</phrase>
<phrase>Un spot de 30 secondes sera ainsi vendu environ 100 000 euros a la mi-temps d'Irlande-France, mercredi.</phrase>
<phrase>Meme si les responsables de TF1 affirment qu'elle n'aura pas un impact majeur, une non-participation de la France a la Coupe du monde aura des repercussions negatives pour la chaine , soutient Victoriano Melero.</phrase>
<phrase>Et on peut prevoir que le manque a gagner pour TF1 ­ qui etait deja d'une dizaine de millions d'euros lors du Mondial asiatique de 2002 apres l'elimination de la France au premier tour ­ sera superieur en 2006.</phrase>
<phrase>Le prix des spots etait en effet minore par le fait que les matches etaient retransmis en France le matin a cause du decalage horaire avec l'Asie, precise l'avocat.</phrase>
<phrase>La Coupe du monde allemande, sera, elle, diffusee aux heures de plus grande audience, la ou les prix de la publicite flambent.Au quotidien L'Equipe , on estime le manque a gagner publicitaire entre 5 et 10 millions d'euros au niveau du groupe (L'Equipe magazine, L'Equipe TV, France Football...) dont les deux tiers pour le seul quotidien.</phrase>
<phrase> C'est un chiffrage difficile a faire , explique Christophe Chenut, directeur general du groupe.</phrase>
<phrase>Contrairement a TF1, nous n'avons pas achete de droits, et avec ou sans l'equipe de France, les gens achetent tout de meme le journal pendant une Coupe du monde.
</phrase></texte>
</article>
