<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Tue, 06 Sep 2005 15:16:01 GMT</date>
<auteur>Jean-Yves Nau</auteur>
<titre>Sensibiliser a la vaccination grippale les personnes a risques</titre>
<resume>La nouvelle epizootie de peste aviaire vient bouleverser la strategie de lutte contre l'epidemie hivernale du virus de la grippe.</resume>
<texte>
<phrase>A partir du 22 septembre, tous les Français âges de plus de 65 ans et les 800 000 personnes souffrant d'une affection dite de longue duree seront incites, par voie de presse notamment, a beneficier gratuitement d'une vaccination contre la grippe.</phrase>
<phrase>Cette operation annuelle est lancee chaque automne depuis pres d'une vingtaine d'annees par la Caisse nationale d'assurance-maladie (CNAM).</phrase>
<phrase>Les premieres experimentations de vaccination de grande ampleur ont en effet ete menees au milieu des annees 1980.En 1988, la CNAM a commence a lancer des campagnes d'incitation a la vaccination chez les personnes âgees de plus de 70 ans, ainsi que chez celles atteintes de certaines maladies chroniques (notamment broncho-pulmonaires).</phrase>
<phrase>D'emblee, la vaccination a ete prise en charge a 100 % par l'assurance-maladie, sans avance de frais.</phrase>
<phrase>A partir de l'annee 2000, la campagne a inclus les personnes de 65 a 70 ans.Cette annee, l'incitation a la vaccination antigrippale prendra une dimension toute particuliere.</phrase>
<phrase>L'emergence du risque sanitaire majeur que represente aujourd'hui la progression internationale de l'epizootie de grippe aviaire due au virus H5N1, a incite le gouvernement a prendre, a la demande du chef de l'Etat, une serie d'initiatives (Le Monde du 1er septembre).Le risque annuel d'epidemie grippale et celui que represente la grippe aviaire vont nous conduire a utiliser l'enjeu de la pandemie pour sensibiliser la population aux mesures d'hygiene permettant de limiter la propagation d'une infection a transmission aerienne, precise-t-on aupres de la direction generale de la sante (DGS).</phrase>
<phrase>Nous attachons une grande importance a la poursuite de la progression de la couverture vaccinale contre la grippe saisonniere chez les personnes âgees de plus de 65 ans et celles les plus exposees.</phrase>
<phrase>Nous souhaitons, d'autre part, obtenir un renforcement de la couverture vaccinale des professionnels de sante.Les incitations a la vaccination automnale ne sont guere differentes des autres annees.</phrase>
<phrase>Cependant, l'insuffisance notable du taux de couverture vaccinale dans les professions sanitaires, notamment paramedicales, va conduire les autorites a faire des efforts d'explication sur l'interet de cette vaccination, pour elles-memes comme pour les personnes qu'elles prennent en charge.Ces memes autorites vont, en outre, s'attacher a expliquer les differences entre les virus responsables des grippes saisonnieres et le nouveau virus H5N1, susceptible d'etre a l'origine d'une pandemie.</phrase>
<phrase>L'objectif est d'eviter les confusions et les idees fausses.Une question ne manquera pas d'emerger : se faire vacciner dans quelques semaines contre la grippe annoncee pour cet hiver reduit-il, ou non, le risque d'etre, le cas echeant, infecte par un virus H5N1 d'origine aviaire qui aurait mute ?Il est aujourd'hui impossible de repondre, souligne-t-on aupres de la DGS.</phrase>
<phrase>Si le virus pandemique n'a rien a voir avec les souches vaccinales, la vaccination de cet automne ne protegera pas.</phrase>
<phrase>Si le virus pandemique a des elements antigeniques communs ­ cequin'est pas exclu ­, il pourrait apporter un certain degre de protection.On peut aussi se demander s'il peut y avoir, pour la collectivite, un interet a obtenir cette annee une tres large couverture vaccinale antigrippale.</phrase>
<phrase>En termes de preparation a la pandemie et en dehors des indications deja retenues, la reponse est negative.</phrase>
<phrase>Cependant, le fait d'obtenir une meilleure couverture vaccinale par le vaccin saisonnier aurait l'avantage, outre qu'elle temoignerait d'une meilleure sensibilisation de la population a ce probleme, d'ameliorer la protection des populations les plus fragiles, precisent les experts de la DGS.</phrase>
<phrase>Cela conduirait egalement les producteurs a augmenter le volume des vaccins mis sur le marche.Pour sa part, le ministre de la sante, Xavier Bertrand, a rendu compte, le 25 août, des premieres conclusions des experts de l'Agence française de securite sanitaire des aliments sur les risques de contamination des elevages français par des oiseaux infectes par le virus de la grippe aviaire .</phrase>
<phrase>Il a annonce que, pour eviter la transformation du virus en virus transmissible a l'homme, il sera prochainement recommande a tous les professionnels de la filiere avicole au contact des animaux de se vacciner contre la grippe saisonniere habituelle.Compte tenu du taux encore insuffisant de couverture vaccinale chez les personnes âgees de 65 a 70 ans, ainsi que chez les personnes souffrant de certaines affections chroniques, la campagne de la CNAM pour la saison 2005 prevoit de renforcer les messages adresses a ces populations.</phrase>
<phrase>D'autre part, des incitations repetees seront menees en direction des professionnels de la sante.La France disposera bientot d'un stock de l'antiviral Tamiflu permettant, en cas de pandemie d'origine aviaire, de traiter 14 millions de personnes.</phrase>
<phrase>Or, ce medicament peut aujourd'hui etre obtenu sur prescription medicale a titre preventif et il est pour partie rembourse par la Securite sociale.</phrase>
<phrase>Les autorites sanitaires estiment que l'on ne peut pas exclure que l'on assiste bientot a une forme de stockage preventif de ce produit.Dans cette hypothese, nous allons informer les professionnels de la sante, mais aussi le public, annonce-t-on a la DGS.</phrase>
<phrase>L'usage du Tamiflu a fait et fera de nouveau l'objet d'avis experts qu'il conviendra de bien expliquer aux prescripteurs, comme a la population.</phrase>
<phrase>Le stock national de Tamiflu devrait etre augmente d'environ 40 % dans les prochains dix-huit mois.Pour autant, il etait initialement prevu qu'en cas de transmission massive a l'espece humaine du virus aviaire H5N1, ce stock medicamenteux ne puisse etre utilise a titre preventif qu'aupres des personnes exerçant des professions particulierement importantes a la poursuite de la vie en collectivite.</phrase>
<phrase>En d'autres termes, on aurait fait le choix de ne pas faire beneficier de cet antiviral les personnes âgees et les malades les plus fragiles vis-a-vis de l'infection grippale, qui ont droit a la gratuite de la vaccination traditionnelle.</phrase>
<phrase>Les autorites sanitaires font valoir, qu'en pratique, la strategie d'emploi des medicaments antiviraux sera tres dependante des capacites de production, et donc de la constitution d'un stock.</phrase>
<phrase>Elle sera, par ailleurs, definie en fonction de l'evolution de la situation epidemiologique sur le front des grippes aviaire et humaine.</phrase>
<phrase>Dans un premier temps, les experts, compte tenu des incertitudes sur les capacites de production, ont recommande un usage curatif.</phrase>
<phrase>L'usage en prophylaxie de ce medicament du fait d'une activite professionnelle exposant de façon repetee a des malades est aussi envisage.</phrase>
<phrase>Une utilisation en prevention primaire n'est pas prevue par l'actuelle autorisation de ce medicament.</phrase>
<phrase>Un tel usage souleve aujourd'hui de nombreuses interrogations, concernant notamment la duree de la prevention qui serait ainsi obtenue et le risque d'apparition de resistances.</phrase>
<phrase>Les responsables de la DGS viennent de demander une expertise sur ce theme aupres des experts de la cellule de lutte contre la grippe.</phrase>
<phrase>
</phrase></texte>
</article>
