<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Thu, 08 Sep 2005 14:01:23 GMT</date>
<auteur>Propos recueillis par Veronique Mortaigne</auteur>
<titre>Carlos do Carmo : "Le fado est ouvert, il parle de la vie"</titre>
<resume>Le chanteur portugais est l'invite du Festival d'Ile-de-France.</resume>
<texte>
<phrase>Le tres rare Carlos do Carmo, maitre inconteste du fado moderne, est a Paris, invite du Festival d'Ile-de-France.</phrase>
<phrase>Ne a Lisbonne en 1939, fils de Lucilia do Carmo, celebre fadiste, cet enfant du quartier de Bica, sur les flancs du Bairro Alto, fit des etudes hotelieres a Geneve.</phrase>
<phrase>En 1962, il prit la direction du Faia, la maison de fado familiale creee en 1947.</phrase>
<phrase>Il fete cette annee quarante-deux ans d'une carriere troublee par les sursauts politiques portugais.Proche du Parti communiste, Carlos do Carmo a eu pour premiere vertu de dementir les liens entre le fado et la dictature mise en place en 1928, et detronee par les Capitaines d'avril 1974.</phrase>
<phrase>Ouvert et traditionnel, eclectique, Carlos do Carmo a ainsi decomplexe la nouvelle generation du fado (Mariza, Camane...), enfants de David Bowie et d'Amalia Rodrigues.En 1964, votre succes vous vient d'un emprunt : celui d'Estranha Forma de Viver, un fado cree par Amalia Rodrigues, que vous enregistrez alors avec un orchestre.</phrase>
<phrase>Comment avez-vous ose ? J'aimais cette chanson, une musique d'Alfredo Marceneiro, sur laquelle Amalia avait ecrit des paroles, sans l'avouer bien sûr.</phrase>
<phrase>Elle me l'a reprise ensuite.</phrase>
<phrase>Quant a l'orchestre, pourquoi pas ? La guitare portugaise etait toujours la.</phrase>
<phrase>Et Alfredo Marceneiro (Alfredo Duarte, dit l'Ebeniste, 1891-1982) etait un compositeur fabuleux, parfois tres jazz.</phrase>
<phrase>Ses themes, courts, touchants, inspires, me donnent a chaque fois des envies de voyages, de saxophones...</phrase>
<phrase>Il appartenait a une tradition ouvriere du fado.Le fado a subi longtemps la loi du silence.</phrase>
<phrase>C'est termine : il y a maintenant le Musee du fado et de la guitare portugaise a Lisbonne.</phrase>
<phrase>J'aide a l'instruction du dossier de candidature du fado au rang de Patrimoine immateriel de l'humanite a l'Unesco.</phrase>
<phrase>C'est passionnant, des annees d'enquete, avec des anthropologues, des historiens...</phrase>
<phrase>Parallelement, nous avons trouve chez un collectionneur anglais des milliers de disques de fado, dont certains datent de 1903.</phrase>
<phrase>Tout est remis en cause ! Et on en decouvre tous les jours.</phrase>
<phrase>Par exemple, ces trois hommes, Harrington, Blacke et De Souza, qui furent a la base du fado social.</phrase>
<phrase>Ils avaient quitte leur foyer dans les annees 1910 pour vanter les lendemains qui chantent...</phrase>
<phrase>Ainsi le fado, l'une des dernieres traditions purement europeennes, serait bien vivant...Tant qu'il y aura des artistes pour le chanter, le fado existera.</phrase>
<phrase>Depuis ses origines, il y a eu des cycles.</phrase>
<phrase>Des creux.</phrase>
<phrase>Des grandes voix, celles d'un siecle, comme Amalia.</phrase>
<phrase>Ses funerailles ont suscite une telle emotion au Portugal que les esprits de quelques jeunes femmes en ont ete bouleverses au point d'oser chanter du fado.</phrase>
<phrase>Moi, je suis un homme, j'ai echappe a ce poids.</phrase>
<phrase>Les femmes ont commence a en sortir par l'image - ­ le style, les habits, le maquillage.</phrase>
<phrase>Les hommes fadistes ont continue a s'habiller comme les ouvriers ­ - quand j'etais enfant, les chanteurs de fado etaient tous artisans ou ouvriers, et quittaient leur salopette pour le costume-cravate le soir.Et le châle des femmes ? Il n'y a pas qu'un fado, mais des fados.</phrase>
<phrase>Maria Teresa de Noronha (fadiste aristocrate) chantait sans châle.</phrase>
<phrase>Ma mere, dans les annees 1940 et 1950, le portait de façon tres particuliere, comme une reine, le tenant de la main droite.</phrase>
<phrase>Le fado est paradoxal, contradictoire.</phrase>
<phrase>Il a ete surcharge de prejuges par une partie de la gauche et de l'intelligentsia.</phrase>
<phrase>Puis il a ete consomme par la bourgeoisie sans pour autant prendre de consistance.</phrase>
<phrase>La revolution de 1974 l'a maltraite.</phrase>
<phrase>Avec la chute de la dictature, le cinema, toutes les musiques, la liberte ont mis le fado de cote.Apres 1974, Amalia Rodrigues a souffert d'ostracisme un an et demi, et moi, j'ai souffert vingt ans.</phrase>
<phrase>J'etais nanti, et de gauche.</phrase>
<phrase>Le silence autour de mon travail a ete assourdissant, en contradiction totale avec ma popularite.</phrase>
<phrase>Je le dis sans amertume.Le virage a ete pris en 1994, quand Lisbonne a ete capitale culturelle europeenne.</phrase>
<phrase>J'ai alors presente un recital de fado au Coliseu dos Recreios, avec trois generations de fadistes : Argentine, la doyenne, mes egaux en âge Beatriz da Conceçao et Antonio Rocha, et des jeunes, Camane, Dulce Pontes.</phrase>
<phrase>Puis le metteur en scene Ricardo Paes a cree une piece de theâtre sur l'histoire du fado au Centre culturel de Belem.</phrase>
<phrase>Le decollage du nouveau fado date de cette epoque.Qu'est-ce qu'etre portugais aujourd'hui ? Le Portugal est entre dans la CEE sans y avoir ete prepare.</phrase>
<phrase>On nous a dit qu'on allait appartenir au club des riches, c'est tout.</phrase>
<phrase>Il y a au Portugal un grand sentiment de derive, du pessimisme.</phrase>
<phrase>Mais chez nous, quand on est coince, on s'en sort toujours.Les fados parlent-ils des problemes contemporains ? De l'emigration ? De la perte de l'empire ?Peu.</phrase>
<phrase>Les blessures restent trop presentes.</phrase>
<phrase>Le pays a ete trop longtemps etouffe.</phrase>
<phrase>Le fado est ouvert, il parle de la vie, denonce, parfois en alexandrins, la fragilite humaine en trois modes le fado menor (triste), le fado mouraria (positif), le fado corrido (joyeux et dansant).</phrase>
<phrase>Et puis, surtout, il y a le sentiment du fado, son mystere.Voix du fado : le 8 septembre, Carlos do Carmo, Aldina Duarte ; le 9, Katia Guerreiro, Pedro Moutinho ; le 10, Camane, Joana Amendoeira.</phrase>
<phrase>A 20 h 30 au Trianon, 80, bd Rouchechouard, Paris-18e.</phrase>
<phrase>Mo Anvers.</phrase>
<phrase>Tel.</phrase>
<phrase>: 01-58-71-01-01.</phrase>
<phrase>De 17 € a 20 €.</phrase>
<phrase>Dans le cadre des Tresors des pays lusophones, Festival d'Ile-de-France.</phrase>
<phrase>Jusqu'au 16 octobre.
</phrase></texte>
</article>
