<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Tue, 13 Sep 2005 11:40:43 GMT</date>
<auteur>Herve Morin</auteur>
<titre>L'inattendue levitation de la goutte d'huile</titre>
<resume>Lisez l'integralite de l'article pour plus d'information.</resume>
<texte>
<phrase>Chacun a deja vu une goutte d'eau glisser sur une plaque electrique, portee par un coussin de vapeur.</phrase>
<phrase>Mais il est plus etonnant de suivre la course d'une goutte d'huile a la surface d'un bain d'huile, a temperature ambiante.</phrase>
<phrase>C'est ce qu'a realise un groupe français (CNRS, ENS, Paris-VI et VII), qui publie ses observations dans la revue Nature du jeudi 8 septembre.Pour cette experience, nee fortuitement de projets d'etude realises en licence de physique a Paris-VII, il suffit de placer un bol sur un haut-parleur , resume le physicien Yves Couder, qui dirige une these conduite sur le sujet.COUSSIN D'AIRAu laboratoire de physique theorique de l'ENS, l'appareillage est cependant un peu plus complexe, puisqu'il a fallu quantifier le phenomene en le visualisant grace a une camera ultrarapide.Le principe est simple : lorsqu'on met un liquide en vibration verticalement (ici de l'huile de silicone), une gouttelette du meme liquide, deposee a la surface, rebondit sur elle-meme grace a un coussin d'air constamment renouvele.</phrase>
<phrase>L'oscillation entretient indefiniment le phenomene.</phrase>
<phrase>Mais que l'on modifie legerement son amplitude, et la goutte, au lieu de rebondir sur place, se mettra en mouvement, allant d'un point a un autre comme une boule de billard.Plus surprenant : deux gouttes passant a proximite peuvent s'attirer et se mettre en orbite, comme des etoiles binaires.</phrase>
<phrase>L'arrivee d'une troisieme separera le couple.</phrase>
<phrase>A moins que l'ensemble ne se stabilise, comme un cristal.Ces mouvements et attelages a distance sont, en fait, dus aux ondes creees par les gouttes elles-memes lors des rebonds.</phrase>
<phrase>Chaque goutte peut alors trouver son equilibre, soit au creux d'un puits, soit en surfant sur la pente d'une vaguelette.</phrase>
<phrase>Un modele theorique decrit le phenomene, mais celui-ci, dit Yves Couder, n'a pas encore livre tous ses secrets .
</phrase></texte>
</article>
