<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Thu, 15 Sep 2005 11:31:41 GMT</date>
<auteur>Propos recueillis par Guillaume Laine</auteur>
<titre>"Si on veut aller trop vite, nous courrons a la desillusion"</titre>
<resume>Basket-Ball. Claude Bergeaud, le selectionneur de l'equipe de France, souhaite que son groupe termine dans les six premiers du championnat d'Europe, pour se qualifier pour le Mondial 2006.</resume>
<texte>
<phrase>Depuis septembre 2004, Claude Bergeaud, 45 ans, est selectionneur de l'equipe de France.</phrase>
<phrase>En juin 2005, il a egalement ete nomme entraineur du club de Villeurbanne (ProA).</phrase>
<phrase>A la tete de l'equipe de Pau-Orthez entre 1998 et 2003, il a decroche trois titres de champion de France, en 1998, 1999 et 2001.Qu'attendez-vous de l'equipe de France lors du championnat d'Europe, qui debute le 16 septembre en Serbie-Montenegro ?Le challenge, c'est de terminer dans les six premiers pour se qualifier pour le championnat du monde 2006.</phrase>
<phrase>Il sera temps, ensuite, de penser a la qualification pour les Jeux olympiques 2008.Dans l'histoire de l'equipe de France, il n'y a pas de stabilite dans les resultats en grande competition, contrairement a ce qui se passe en Italie, en Espagne ou en Grece, par exemple.</phrase>
<phrase>L'idee, c'est de construire.Ayons l'humilite de dire que notre equipe est jeune, qu'elle n'a jamais joue ensemble.</phrase>
<phrase>Si on veut aller trop vite, nous courrons a la desillusion.</phrase>
<phrase>A l'Euro 2003, nous avions fait quatrieme.</phrase>
<phrase>Ce n'etait pas mauvais.</phrase>
<phrase>Si nous obtenons la meme place cette annee, je serais le plus heureux des entraineurs !Cette competition permet de mettre en lumiere le basket-ball français, plonge dans un relatif anonymat...Ce n'est pas uniquement de la faute des medias.</phrase>
<phrase>Le basket professionnel n'a pas travaille, c'est une evidence.</phrase>
<phrase>Et nous nous sommes fait pieger par le phenomene NBA -le championnat des clubs, aux Etats-Unis, qui reunit les meilleurs joueurs- : nous n'avons pas su controler le flot ininterrompu de leurs images.</phrase>
<phrase>La NBA a realise un travail fantastique de marketing.</phrase>
<phrase>L'Espagne et l'Italie, elles, ont su controler cette offensive.</phrase>
<phrase>Apres, c'est certain que quand Canal+ a lâche le basket pour un autre produit, cela a fait tres mal.Vous parlez du rugby ?Le rugby a bien travaille, il a su effectuer un vrai lobbying, avec beaucoup d'anciens joueurs, contrairement a nous.</phrase>
<phrase>Notre sport a peur de ses vieilles gloires.</phrase>
<phrase>Or je ne vois pas comment nous allons pouvoir developper notre sport sans image, sans representation.</phrase>
<phrase>Il nous faut des locomotives mediatiques, et ça ne peut etre que les joueurs.</phrase>
<phrase>Je dis bien les joueurs, au pluriel.On a pourtant l'impression que seul Tony Parker, double champion NBA avec les San Antonio Spurs, attire tous les regards...Tony est une locomotive fantastique, un vrai coequipier, il ne se la raconte pas, il respecte les regles collectives.</phrase>
<phrase>Lui veut qu'il y ait une vraie repartition de la mediatisation en equipe de France, il a ete le premier a le dire.</phrase>
<phrase>C'est le communicant parfait.</phrase>
<phrase>Le probleme, c'est que, quand il fait passer le message collectif sur le basket français, je ne le retrouve pas ecrit dans les journaux.Les medias sont-ils les responsables ?Les medias vehiculent une image, pas un message.</phrase>
<phrase>On a tres mal explique les choses.</phrase>
<phrase>En football, on s'est gargarise sur la generation black-blanc-beur des champions du monde 1998.</phrase>
<phrase>Parce que depuis trente ans, nous, au basket, nous ne l'avons pas ? Moi, je vis depuis trente-cinq ans dans ce melange des cultures.</phrase>
<phrase>Mais qui l'a dit ? Au basket, quand il y a une faute, les joueurs ne se jettent pas sur l'arbitre pour l'insulter.</phrase>
<phrase>Ils levent le bras pour dire oui, j'ai fait une faute.</phrase>
<phrase>Dans cette societe de violence, n'avons-nous pas des valeurs a promouvoir ? Mais ça n'interesse personne, tout ça.</phrase>
<phrase>Ce qui interesse, c'est combien tel ou tel gagne, quelles publicites il fait et avec qui il sort.</phrase>
<phrase>Il n'y a pas de message fort.</phrase>
<phrase>Tant que les valeurs collectives ne seront pas mises en avant, on ne s'en sortira pas.</phrase>
<phrase>Au rugby, ils savent le faire.Pourquoi une telle dynamique n'existe-t-elle pas dans le basket français ?On devrait posseder une vraie ligue, dans le sens fort du terme, pour developper le basket.</phrase>
<phrase>Moi, je pense que les presidents jouent les uns contre les autres, qu'ils fonctionnent par clan.</phrase>
<phrase>Si nous ne changeons pas de mentalite, on continuera d'etre le petit sport que nous sommes.Le 27 juin, vous avez accepte d'entrainer le club de Villeurbanne (ProA).</phrase>
<phrase>Comment allez-vous gerer cette fonction avec celle de selectionneur de l'equipe de France ?En deux annees, je me suis aperçu qu'un selectionneur n'entraine jamais.</phrase>
<phrase>Je ne me voyais pas rester dix mois au chomage technique, et travailler deux mois pour faire quinze entrainements, dix matches amicaux et six matches officiels.</phrase>
<phrase>J'ai donc decide de reprendre le terrain.</phrase>
<phrase>Je reste tres attache a l'equipe de France, la quitter aurait ete une trahison de ma parole donnee.</phrase>
<phrase>Je ne comprends pas la polemique engendree par cette affaire.
</phrase></texte>
</article>
