<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Thu, 15 Sep 2005 15:29:31 GMT</date>
<auteur>Herve Morin</auteur>
<titre>Capturer et emprisonner le CO2, une piste a suivre</titre>
<resume>Pour lutter contre le changement climatique, une option consiste a stocker le principal gaz a effet de serre rejete par les activites humaines dans des couches geologiques. Meme si le protocole de Kyoto n'inclut pas ce moyen de lutte, certains projets de ce type sont deja tres avances.</resume>
<texte>
<phrase>D'ici a 2030, la demande mondiale d'energie devrait croitre de 60 %, selon l'Agence internationale de l'energie.</phrase>
<phrase>La part des energies fossiles ­ petrole, gaz, charbon ­, qui s'etablit actuellement a 85 %, ne devrait pas sensiblement evoluer.</phrase>
<phrase>Comment reduire l'impact sur le rechauffement climatique de ces combustibles, qui emettent vers l'atmosphere 80 % des gaz a effet de serre d'origine humaine ?Les experts du climat evaluent cette optionLe Groupe intergouvernemental sur l'evolution du climat (GIEC, ou IPCC en anglais), charge par l'ONU d'evaluer l'importance du changement climatique, s'est penche sur la question de la capture et du stockage du CO2.</phrase>
<phrase>Il devrait adopter fin septembre un rapport final a ce sujet.</phrase>
<phrase>Ce document indique que l'emploi de ces technologies pourrait reduire de 30 % ou plus le cout de la stabilisation du taux de CO2 dans l'atmosphere.</phrase>
<phrase>Sur une question controversee, le stockage dans les oceans, les experts notent que la communaute scientifique est encore dans une phase de recherche .Une option, qui n'est pas prise en compte dans le protocole de Kyoto, consiste a capturer a la source le dioxyde de carbone.</phrase>
<phrase>Pour le reinjecter dans le sous-sol, ou l'on espere le pieger suffisamment longtemps pour enrayer le rechauffement du climat.</phrase>
<phrase>Cette voie de recherche fait l'objet d'un colloque international, organise les 15 et 16 septembre a Paris par l'Institut français du petrole (IFP), l'Agence de l'environnement et de la maitrise de l'energie (Ademe) et le Bureau des recherches geologiques et minieres (BRGM).Il s'agit d'une reponse technologique qui demeure une solution de transition, indique d'emblee Michelle Pappalardo, presidente de l'Ademe, qui cite une etude du Club innovation et prospective montrant qu'en 2050, sur 877 gigatonnes (milliards de tonnes) de CO2 emis, 483 seulement devraient etre recuperables.</phrase>
<phrase>La capture du CO2 n'est en effet praticable que la ou sa production est concentree, c'est-a-dire dans les centrales electriques thermiques (40 % des emissions mondiales de CO2), mais aussi les cimenteries, les raffineries ou les unites siderurgiques.Michelle Pappalardo mentionne d'autres inconnues, d'ordre juridique, qui entourent la comptabilite du CO2 piege : a qui appartiendra-t-il ? Comment sera-t-il comptabilise dans les puits nationaux de CO2 ? Sera-t-il eligible aux mecanismes de droits a polluer ? Sera-t-il considere comme un dechet ? Une mission vient d'etre confiee au conseil general des mines afin d'examiner ces questions.Les technologues n'ont pas, eux non plus, toutes les reponses en main.</phrase>
<phrase>Meme si, comme le rappelle Olivier Appert, le president de l'IFP, les procedes envisages derivent des technologies petrolieres classiques, le cout du CO2 evite reste eleve : de 50 a 70 euros la tonne, il est encore deux a trois fois plus eleve que le prix auquel il s'echange dans les systemes de bourse d'echange d'emissions de CO2, dits de droit a polluer.La capture, compression du gaz comprise, represente 70 % du cout total.</phrase>
<phrase>Elle est en effet fortement energivore et, meme si elle permet de recuperer 90 % du CO2, elle peut occasionner une surconsommation de 10 % a 15 %.Sur les installations existantes, les procedes envisages sont essentiellement tournes vers la separation dans les fumees de combustion.Dans les futures installations, des technologies telles que l'oxycombustion (on utilise de l'oxygene pur pour concentrer le CO2 dans les fumees) ou la capture precombustion (on separe le CO2 pour bruler de l'hydrogene) pourraient etre envisagees a la conception.</phrase>
<phrase>Actuellement, ces trois procedes conduisent a des couts identiques par tonne de carbone evite, indique Pierre Le Thiez (IFP).</phrase>
<phrase>Le projet europeen Castor vise a diminuer ce cout de moitie.</phrase>
<phrase>Il prevoit le demarrage, en mars 2006, d'une unite pilote de capture postcombustion, capable de traiter une tonne de CO2 a l'heure, dans une centrale a charbon danoise.10 000 MILLIARDS DE TONNESLe transport, par pipeline ou par tanker, devrait representer quelques euros par tonne aux 100 km parcourus.</phrase>
<phrase>Mais il ne represente pas un defi insurmontable.</phrase>
<phrase>Le probleme du stockage du CO2 n'est pas, en revanche, entierement resolu.</phrase>
<phrase>Il faudra s'assurer de l'etancheite des sites geologiques pour une duree de 500 a 1 000 ans, rappelle Philippe Vesseron, president du BRGM.</phrase>
<phrase>C'est une echelle de temps qui n'est pas geologique, mais qui necessite des travaux de verification considerables.Trois types de reservoirs geologiques sont envisages.</phrase>
<phrase>Les aquiferes profonds (au-dela de 800 metres), qui contiennent de l'eau salee, offrent les plus grandes capacites de stockage, evaluees a 10 000 milliards de tonnes de CO2.</phrase>
<phrase>Meme si les modes de calcul font l'objet de debat, cela represente l'equivalent de plusieurs siecles d'emissions mondiales.</phrase>
<phrase>En Norvege, la compagnie Statoil reinjecte dans un aquifere une partie du CO2 contenu dans le gaz naturel de son champ de Sleipner Vest.</phrase>
<phrase>L'operation est rentable pour l'industriel, qui echappe ainsi a des taxes.Viennent ensuite les reservoirs petroliers et gaziers (1 000 milliards de tonnes environ), dont certains beneficient de l'injection de CO2, qui favorise la recuperation du petrole residuel.</phrase>
<phrase>C'est le cas au Canada, a Weyburn, dans la province du Saskatchewan, ou le puits est quotidiennement alimente par 5 000 tonnes de CO2 provenant d'une usine de gazeification du charbon situee a 330 km de la, aux Etats-Unis.</phrase>
<phrase>La societe qui exploite ce gisement espere ainsi prolonger son exploitation de vingt-cinq ans.Troisieme forme de reservoir possible, les couches de charbon profond ne representent que 2 % de la production de CO2 d'ici a 2050.</phrase>
<phrase>Mais, la encore, le gaz carbonique injecte peut presenter un interet economique, en permettant la recuperation de methane.Ces perspectives font dire a certains que la capture et le stockage du CO2 ne sont qu'un moyen de prolonger l'exploitation des energies fossiles.</phrase>
<phrase>Mais, dans la maigre panoplie a notre disposition, ils apparaissent de plus en plus comme incontournables.
</phrase></texte>
</article>
