<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Thu, 15 Sep 2005 11:33:06 GMT</date>
<auteur>Thomas Sotinel</auteur>
<titre>La mort de Robert Wise, realisateur eclectique de "West Side Story"</titre>
<resume>Le cineaste americain, qui debuta comme monteur avec Orson Welles, disparait au moment ou le Festival de Saint-Sebastien s'appretait a lui rendre hommage.</resume>
<texte>
<phrase>C'est a Saint-Sebastien, a la veille de l'ouverture du Festival de cinema, que l'on a appris, mercredi 14 septembre, la mort du cineaste Robert Wise, le jour meme.</phrase>
<phrase>Le grand rendez-vous espagnol s'appretait a rendre hommage au realisateur de West Side Story ­ - le film aux dix Oscars ­ - en son absence.</phrase>
<phrase>Une selection de films en DVDAux Editions Montparnasse.Ne pour tuer, avec Claire Trevor et Lawrence Tierney ; Mademoiselle Fifi, avec Simone Simon ; Nous avons gagne ce soir, avec Robert Ryan.Chez Warner Home Video.La Maison du diable, avec Richard Johnson, Julie Harris.Chez MGM.Le Coup de l'escalier, avec Harry Belafonte et Robert Ryan ; Je veux vivre, avec Susan Hayward et Simon Oakland ; West Side Story, avec Natalie Wood, Rita Moreno et George Chakiris.Chez 20th Century Fox.La Canonniere du Yang-Tse, avec Steve McQueen et Candice Bergen ; La Melodie du bonheur, avec Julie Andrews.</phrase>
<phrase>
 Age de 91 ans, Robert Wise avait delegue son epouse pour le representer.</phrase>
<phrase>Il a succombe a un arret cardiaque a Los Angeles.</phrase>
<phrase>Samedi 10 septembre, il avait celebre son anniversaire.Le nom de Robert Wise reste attache a deux des plus grands succes commerciaux de l'histoire du cinema, deux comedies musicales, West Side Story (1960) et La Melodie du bonheur (1965).</phrase>
<phrase>Ce n'etait pourtant pas un specialiste du musical.</phrase>
<phrase>Au long de ses cinquante-cinq ans de carriere, Wise a sacrifie a tous les genres : le policier, l'horreur, la science-fiction, le western.</phrase>
<phrase>Et le succes n'est pas toujours alle a ses productions les plus interessantes.Robert Wise est ne le 10 septembre 1914 a Winchester, dans l'Indiana.</phrase>
<phrase>Il part pour Hollywood et est embauche comme assistant au departement montage de la RKO en 1933.</phrase>
<phrase>A la fin de la decennie, il est devenu monteur en titre, a temps pour qu'Orson Welles lui demande de travailler sur Citizen Kane.</phrase>
<phrase>Wise obtient un Oscar pour son travail sur le chef-d'oeuvre de Welles qui le retient pour son film suivant La Splendeur des Amberson.</phrase>
<phrase>Le monteur passe alors de la gloire a l'infamie puisque c'est a lui que revient la tache de couper le film de Welles contre la volonte du realisateur eloigne d'Hollywood.Son efficacite lui vaut de passer a la realisation, toujours pour la RKO.</phrase>
<phrase>Le producteur Val Lewton, specialiste des films d'horreur, lui propose de terminer La Malediction des hommes-chats, un film fantastique inspire par le succes de La Feline, de Jacques Tourneur.</phrase>
<phrase>Les premiers films de Wise pour la RKO forment un catalogue disparate et passionnant : il adapte Maupassant dans Mademoiselle Fifi (1944) et Robert Louis Stevenson dans Le Recuperateur de cadavres (1945), avec Boris Karloff.Robert Wise continue sa collaboration avec la RKO jusqu'en 1949.</phrase>
<phrase>Parmi les films remarquables de cette periode, on retient Ne pour tuer (1946), film noir mettant en scene un tueur en serie seducteur, Le Ciel rouge (1948), un western avec Robert Mitchum, et Nous avons gagne ce soir (1949).</phrase>
<phrase>Cette evocation d'un combat de boxe truque a la mise en scene tres seche offre a Robert Ryan l'un de ses plus beaux roles.AFFRONTEMENT RACIALComme beaucoup de ses collegues au meme moment, Robert Wise devient realisateur independant a partir de 1950.</phrase>
<phrase>Son eclectisme prend alors toute sa mesure.</phrase>
<phrase>Il passe de la science-fiction( Le jour ou la Terre s'arreta, en 1951) au film de gangsters.</phrase>
<phrase>Dans ce dernier domaine, Le Coup de l'escalier (1959) se detache de la production courante en mettant en scene l'affrontement racial entre deux braqueurs incarnes par Robert Ryan et Harry Belafonte.Pour son film suivant, on lui demande d'adapter West Side Story.</phrase>
<phrase>La comedie musicale de Leonard Bernstein doit en grande partie son immense succes sur Broadway a la choregraphie de Jerome Robbins.</phrase>
<phrase>Wise decide de partager la tache de metteur en scene avec le choregraphe.</phrase>
<phrase>Ce sera la seule fois dans l'histoire des Oscars que la recompense sera attribuee a deux realisateurs pour le meme film.</phrase>
<phrase>Le succes, critique et populaire, de cette adaptation de la tragedie de Romeo et Juliette au New York de l'epoque est immense.</phrase>
<phrase>Trois ans plus tard, Robert Wise tourne alors ce que beaucoup considerent comme son meilleur film, La Maison du diable (1963), un film de fantomes econome de ses moyens et pourtant terrifiant.Il revient ensuite a la comedie musicale avec La Melodie du bonheur.</phrase>
<phrase>Les recettes que rapportent les tribulations de la famille von Trapp, 163 millions de dollars pour l'Amerique du Nord, depassent celles d'Autant en emporte le vent et le film detient pendant plusieurs annees le record absolu du box-office.C'est le dernier triomphe de Robert Wise.</phrase>
<phrase>Certes le succes commercial ne l'abandonne pas tout a fait (La Canonniere du Yang-Tse, avec Steve McQueen en 1966 ou Le Mystere Andromede, un film de science-fiction en 1971) mais ses retrouvailles avec Julie Andrews, pour la comedie musicale Star, en 1968 se soldent par un echec.</phrase>
<phrase>Il commet ensuite un film catastrophe Hindenburg (1975), une imitation de L'Exorciste (Audrey Rose en 1977) et porte avec un succes tres relatif la serie televisee Star Trek a l'ecran en 1979.</phrase>
<phrase>Il realise son dernier film, Rooftops dix ans plus tard.
</phrase></texte>
</article>
