<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Sat, 17 Sep 2005 12:33:57 GMT</date>
<auteur>Michel Cournot</auteur>
<titre>Anouk Aimee et Philippe Noiret magnifient "Love Letters"</titre>
<resume>Sandrine Dumas met en scene une piece d'A. R. Gurney au Theatre de la Madeleine a Paris.</resume>
<texte>
<phrase>Des qu'ils sont enfants, a l'ecole, ils se passent de petits mots.</phrase>
<phrase>Invitations a un gouter, a un anniversaire...</phrase>
<phrase>Ils grandissent, et ces billets, cela devient une habitude.</phrase>
<phrase>Ils s'aiment bien, ils font un peu bande a part, ils se disent des choses.</phrase>
<phrase>Et la vie va les separer, les eloigner.</phrase>
<phrase>Raison de plus de s'ecrire, mais ce n'est plus cette intimite directe, ils etaient ensemble, et voici qu'ils connaissent, chacun de son cote, d'autres personnes, d'autres evenements.Surtout, ils sont deux etres differents : lui est calme, sur de lui, elle est inquiete, souvent triste.</phrase>
<phrase>De loin ils se taquinent, se chamaillent, elle prend mal les plaisanteries.</phrase>
<phrase>Les lettres vont s'espacer quand ils vont avoir d'autres liens.Plus tard, ils en viendront a ne s'ecrire que pour se feter Noel, le jour de l'An.</phrase>
<phrase>Lui, Thomas, va de mieux en mieux, c'est l'armee, puis il fait son droit, devient avocat, et meme c'est la politique, il est elu senateur.</phrase>
<phrase>Il la prie de ne pas lui envoyer ses voeux, de ne pas lui telephoner au bureau.</phrase>
<phrase>Elle, Alexa, s'assombrit, se fait soigner, se met a boire.</phrase>
<phrase>Est souvent hospitalisee.</phrase>
<phrase>Les lettres redeviennent plus proches, mais Alexa meurt.Le texte de Love Letters , la piece d'A.</phrase>
<phrase>R.</phrase>
<phrase>Gurney, n'est pas ininteressant, mais il est clair que ce n'est la, avant tout, qu'un pretexte au jeu de deux comediens, comme il est clair que les spectateurs ne viennent a present remplir la salle que pour entendre de pres, pour voir dans le monde reel, en personne, deux grands acteurs, auxquels ils sont tres attaches, Anouk Aimee et Philippe Noiret.Et c'est vrai, ils sont bien la.</phrase>
<phrase>Ils ne sont plus deux apparences, sur une toile, dans la penombre, presque en reve, elle ne court plus, de loin, sur la plage de Deauville, il ne reve plus, dans le role de Pablo Neruda, sur son ile d'Italie.</phrase>
<phrase>Ils sont la comme vous et moi, dans le meme lieu, assis tous deux devant une table, sous des lampes electriques.</phrase>
<phrase>C'est une emotion, une joie, de se trouver si pres d'eux, et ce n'est plus le meme coup du coeur, le meme sentiment d'irreel qui nous prend lorsque nous avons la chance de les voir passant dans la rue, descendant d'une voiture : tiens, Anouk Aimee, oui, c'est elle, regarde !Non, la c'est annonce, c'est arrange, et durant une heure trente ils restent la expres pour nous.</phrase>
<phrase>Et ils sont sages, calmes, modestes.</phrase>
<phrase>La metteuse en scene, Sandrine Dumas, les a-t-elle precisement orientes vers cette moderation, cette reserve, ou bien cette sobriete de jeu est-elle leur fait, leur caractere ? Oui peut-etre.</phrase>
<phrase>Ils s'effacent devant eux-memes.</phrase>
<phrase>Et c'est tres beau.Love Letters , d'A.</phrase>
<phrase>R.</phrase>
<phrase>Gurney.</phrase>
<phrase>Mise en scene : Sandrine Dumas.</phrase>
<phrase>Avec Anouk Aimee et Philippe Noiret.</phrase>
<phrase>Theatre de la Madeleine, 19, rue de Surene, Paris-8e.</phrase>
<phrase>Mo Madeleine.</phrase>
<phrase>Tel.</phrase>
<phrase>: 01-42-65-07-09.</phrase>
<phrase>Du mardi au vendredi, a 19 heures ; samedi, a 16 heures ; dimanche, a 18 heures.</phrase>
<phrase>De 15 € a 55 €.</phrase>
<phrase>Duree : 1 heure.
</phrase></texte>
</article>
