<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Sat, 17 Sep 2005 12:32:46 GMT</date>
<auteur>Veronique Mortaigne</auteur>
<titre>La voix envoutante de Girija Devi, diva de la musique classique indienne</titre>
<resume>Le Theatre de la Ville programme une serie de concerts consacres a cet art menace.</resume>
<texte>
<phrase>Sans parler de son apport considerable aux musiques contemporaines, pop et jazz compris, la musique classique indienne continue d'etre un art des plus savants et raffines, dont la disparition affecterait le patrimoine immateriel de l'humanite.</phrase>
<phrase>De fait, cet art ne a l'aube de la civilisation hindouiste, enrichi, en Inde du Nord, par les formes poetiques et musicales musulmanes et perses, il convient de le defendre, de le montrer, ce a quoi s'applique sans faiblir le Theatre de la Ville, a Paris.Chaque ouverture de saison est l'occasion de delivrer un bulletin de sante de la musique du sous-continent indien, tout en proposant des soirees qui font du bien : elles transportent, ailleurs, en profondeur, dans un temps meconnu.Ouverture donc, en beaute, vendredi 16 septembre, avec Girija Devi, venue deux fois au Theatre de la Ville, en 1992 et 2002, mais qui avait du annuler son rendez-vous a la Cite de la musique en 2003, a cause d'une operation a coeur ouvert, et qui fut remplacee au pied leve par la jeune Swati Natekar pour une longue et passionnante Nuit du raga.Nee en 1929 a Benares, sur les bords d'un Gange, Girija Devi demeure une grande chanteuse de khyal, l'une des formes les plus usitees de chant classique hindoustani (d'Inde du Nord), sans dedaigner les styles populaires, qui elargissent la palette musicale indienne.Girija Devi, 75 ans, a donne son premier concert en 1950, seize ans apres le debut de son apprentissage aupres de son gourou, Pandit Chandra Misra.</phrase>
<phrase>C'est que la musique indienne requiert du temps, et qu'elle est menacee aujourd'hui par la vitesse comme la banquise par le CO2.</phrase>
<phrase>Ainsi, Girija Devi, avec un excellent joueur de sarangui (cordes et archet), Ramesh Misra, et un autre de tabla, Subhen Chatterjee, jongle-t-elle avec son age en s'octroyant l'appui constant de son eleve Sunanda Sharma, jeune femme a la puissance de cantatrice, employee au duo et au continuum vibratoire.La jeunesse est un apprentissage de la maitrise ; la vieillesse est la jouissance de celle-ci.</phrase>
<phrase>Qui gagne ? La seconde a de la voix.</phrase>
<phrase>La premiere de l'experience, sa voix fut fil de soie, transparence de verre, beaute du diable et bonte de Dieu.</phrase>
<phrase>D'avoir atteint ces sommets marque un point de non-retour, qu'un voile passager, une toux mal eteinte ne sauraient atteindre.Dans un raga megh, le nuage, raga de la mousson, paisible et bouillonnant de joie, selon la chanteuse, puis dans un thumree brode a la mode de Benares, dans un tappa a cinq temps, ou un dadra balance ­ des modes vocaux et rythmiques figurant au programme du concert ­, Girija Devi transpose en langage des hommes les quarts de ton, les glissades vertigineuses, la finesse gourmande de Krishna, l'amour divin et charnel.</phrase>
<phrase>Pour sa part, Sunanda Sharma est un arbre en fleur qui promet tous les fruits.</phrase>
<phrase>Il ne faudra pas les laisser tomber avant maturite.Le chemin de Girija Devi a croise a plusieurs reprises celui de Chaurasia, joueur virtuose de flute bansuri, habitue des grandes salles internationales, et du Theatre de la Ville.</phrase>
<phrase>Ils se rejoindront dimanche 18 septembre pour un raga du matin, puisque ces modes musicaux se colorent des humeurs du soliste, mais aussi et surtout du moment ou ils sont joues.La voix etant l'instrument le plus precieux, le plus proche de la divinite, Chaurasia s'applique a la suivre, a la poursuivre, a l'imiter s'il le faut, obsession de l'ideal mystique et de la suprematie du vivant.</phrase>
<phrase>Pour qui penserait que Chaurasia, ne en 1938, et Girija Devi sont d'une ancienne generation defendant un combat pour l'art et la culture desormais perdus, le Theatre de la Ville replique en programmant, pour octobre, Kaushiki Chakrabarty, 23 ans (fille du chanteur Ajoy Chakrabarty), passee en apprentissage des l'age de 2 ans et assez contemporaine pour recevoir un Award de la BBC.Theatre de la Ville, 2, place du Chatelet, Paris-4e.</phrase>
<phrase>Mo Chatelet-Les Halles.</phrase>
<phrase>Chaurasia, le 17 septembre, a 20 h 30 ; Girija Devi et Chaurasia le 18, a 11 heures.</phrase>
<phrase>Kaushiki Chakrabarty, le 15 octobre, a 17 heures.</phrase>
<phrase>De 11,50 € a 16 €.</phrase>
<phrase>Tel.</phrase>
<phrase>: 01-42-74-22-77.</phrase>
<phrase>Internet : www.theatredelaville-paris.com/
</phrase></texte>
</article>
