<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Sat, 17 Sep 2005 12:35:58 GMT</date>
<auteur>Paul Benkimoun</auteur>
<titre>Une equipe française a reussi a regenerer le tissu cardiaque d'un mouton par greffe de cellules souches</titre>
<resume>Nombre de deces dus aux maladies cardio-vasculaires pourraient etre prevenus si l'on disposait de techniques reparatrices. De telles restaurations ont deja ete obtenues chez le rat. Aujourd'hui, elles le sont chez les ovins. Prochaine etape, le singe.</resume>
<texte>
<phrase>Une etape experimentale nouvelle vient d'etre franchie dans l'utilisation des cellules souches embryonnaires dans la reparation de tissus aussi essentiels que le muscle cardiaque lese apres un infarctus du myocarde.</phrase>
<phrase>Chez l'animal, il est possible de regenerer des cellules du coeur, endommagees par un infarctus, grace a une greffe de cellules souches embryonnaires prealablement orientees vers une differenciation en lignee cardiaque.Un privilege immunologiqueIl existe des specificites individuelles et d'especes qui expliquent qu'en cas de greffe un traitement immunosuppresseur soit indispensable pour eviter le rejet du greffon par l'hote.</phrase>
<phrase>Les travaux de l'equipe de Michel Puceat et Philippe Menasche donnent a penser que les cellules souches embryonnaires possederaient le privilege immunologique de ne pas etre rejetees lors d'une greffe entre especes animales aussi differentes que la souris et le mouton.</phrase>
<phrase>Et ce meme en l'absence de traitement immunosuppresseur.</phrase>
<phrase>Plusieurs hypotheses pourraient expliquer ces proprietes que n'ont pas les cellules souches adultes.</phrase>
<phrase>Ces cellules pourraient ne pas etre reconnues comme etrangeres par l'hote car elles n'exprimeraient pas ou peu a leur surface les antigenes du complexe majeur d'histocompatibilite , autrement dit ceux des genes dont la fonction est la reconnaissance du soi et du non-soi.</phrase>
<phrase>Elles pourraient peut-etre induire chez l'hote un etat de tolerance a leur egard.</phrase>
<phrase>En tout cas, il existe des interactions locales qui permettent a des cellules preorientees d'achever leur differenciation une fois greffees.C'est ce que rapporte l'article de l'equipe française reunie autour du docteur Michel Puceat (Centre de recherche de biochimie moleculaire, CNRS FRE2593, Montpellier) et du professeur Philippe Menasche (pole cardio-vasculaire, Hopital europeen Georges-Pompidou, Paris), publie dans la revue britannique The Lancet, datee du 17 septembre.</phrase>
<phrase>Bien qu'encore non eprouvee chez l'homme, cette technique ouvre la perspective d'une reponse therapeutique aux graves sequelles de l'infarctus, a commencer par l'insuffisance cardiaque.Celle-ci traduit l'incapacite du coeur a assurer son role de pompe et de moteur de la circulation sanguine.</phrase>
<phrase>Elle est le plus souvent la consequence d'accidents ischemiques, ou des zones de la paroi musculaire cardiaque ne sont plus irriguees par les arteres coronaires, ce qui entraine la necrose de cellules cardiaques, les cardiomyocytes, comme cela se passe lors d'un infarctus.</phrase>
<phrase>La force de contraction du muscle cardiaque va etre d'autant plus diminuee que la zone concernee est importante.Cette degradation a pour consequence une baisse de l'irrigation des organes en sang oxygene et un mauvais retour du sang veineux vers le coeur.</phrase>
<phrase>Le travail supplementaire demande au muscle cardiaque indemne atteint tot ou tard un stade ou il ne peut plus faire face aux besoins.Quand on sait que la maladie coronarienne est responsable de la moitie des 165 000 deces dus chaque annee en France aux maladies cardio-vasculaires, on mesure l'ampleur du probleme chez les personnes n'ayant pas succombe a un infarctus et qui en gardent des sequelles.</phrase>
<phrase>S'il n'existe pas de donnees precises sur la prevalence de l'insuffisance cardiaque, diverses etudes donnent une fourchette allant de 3 % a 10 % de la population agee de plus de 65 ans.Les cellules du myocarde possedent peu de capacites regeneratives.</phrase>
<phrase>D'ou l'idee d'oeuvrer a une restauration du tissu musculaire cardiaque lese par la greffe de cellules souches.</phrase>
<phrase>L'equipe de Michel Puceat et Philippe Menasche avait deja apporte en 2002 la preuve de l'efficacite de ce procede, en greffant des cellules souches embryonnaires de souris chez des rats ayant eu un infarctus provoque experimentalement.</phrase>
<phrase>Elle s'est ensuite attelee a l'etape suivante : demontrer sur un animal plus gros, le mouton en l'occurrence, que la technique etait viable.Pour cela, les auteurs ont mene chez 18 moutons l'experience suivante : ils ont provoque chez chacun d'eux un infarctus du myocarde en bouchant par une embolisation une artere coronaire.</phrase>
<phrase>Apres s'etre assures que le territoire cardiaque concerne ne se contractait plus normalement, les chercheurs ont reparti les moutons en deux groupes.</phrase>
<phrase>L'un servait de groupe controle, tandis que les 9 moutons de l'autre groupe recevaient la greffe de cellules souches, par injection dans la zone affectee par l'infarctus (de 1 a 2 millions de cellules dans chacun des 25 lieux d'injection pour chaque animal).Les cellules souches embryonnaires utilisees etaient les clones de cellules de souris, cultivees pour les orienter vers un lignage de cellules cardiaques, et portant des genes permettant de les suivre a la trace.AMÉLIORATION FONCTIONNELLENous avons apporte la preuve du principe que les cellules souches embryonnaires correctement preorientees vers un lignage cardiaque achevent de se differencier completement en cellules cardiaques une fois qu'elles sont implantees dans le tissu ou a eu lieu l'infarctus, resume le professeur Menasche.</phrase>
<phrase>Ces cellules repeuplent ainsi le territoire cicatriciel.A l'inverse, d'autres travaux ont montre que les cellules souches multipotentes issues de la moelle osseuse pas plus que les cellules musculaires ne possedent cette capacite a se differencier en cellules cardiaques.Le controle par echographie chez les 18 moutons a permis de constater que les animaux ayant reçu les cellules souches embryonnaires avaient une amelioration de leur fonction cardiaque, tandis que celle-ci se degradait chez les animaux du groupe controle.</phrase>
<phrase>La differenciation des cellules greffees se traduit donc par une amelioration fonctionnelle.Le travail de l'equipe française attire egalement l'attention sur ce que les auteurs evoquent comme un possible privilege immunologique des cellules souches embryonnaires qu'ils ont greffees.</phrase>
<phrase>En effet, bien qu'appartenant a une autre espece animale que le mouton, ces cellules n'ont pas suscite de reaction inflammatoire ou de rejet, sans avoir recours a un traitement immunosuppresseur.Ce privilege immunologique des cellules souches embryonnaires, constate lors de greffes chez le rat et a present chez le mouton, pourrait faire envisager une application requerant des conditions d'immunosuppression moins drastiques qu'on ne le pensait , commente le professeur Menasche.De meme, les cellules souches embryonnaires selectionnees par les chercheurs français n'ont pas entraine la formation de tumeurs, l'un des effets secondaires redoutes avec l'utilisation clinique de cellules souches embryonnaires.Ce travail ouvre donc une perspective therapeutique qui devra passer par d'autres etapes animales (le singe) avant de passer a l'experimentation humaine.
</phrase></texte>
</article>
