<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Sun, 18 Sep 2005 21:58:49 GMT</date>
<auteur>Avec AFP et Reuters</auteur>
<titre>Battue par la Slovenie, l'equipe de France de basket est condamnee au barrage </titre>
<resume>Les equipiers de Tony Parker ont une nouvelle fois deçu.</resume>
<texte>
<phrase>Troisieme du groupe C a la fin des matches du premier tour, l'equipe de France aura la rude tache d'affronter la Serbie-Montenegro a domicile en match de barrage du championnat d'Europe de basket.</phrase>
<phrase>La rencontre aura lieu mardi a 20 h 30 a Novi Sad.Ce barrage a tres hauts risques est la consequence des pietres performances des Français qui terminent troisiemes de leur poule avec une victoire et deux defaites et ne laissent derriere eux que la Bosnie et ses trois defaites.Les matches de barrage etant en fait des huitiemes de finale croises, les Bleus doivent affronter le deuxieme du groupe D.Battue d'entree par l'Espagne (89-70), vendredi, la Serbie-Montenegro a remporte les deux matches suivants, ce qui lui permet d'accrocher la deuxieme place de sa poule.Dans le groupe de la France, la Slovenie termine premiere, ce qui lui permet de se qualifier directement pour les quarts de finale.Les Slovenes ont preserve leur invincibilite en dominant les Français, dimanche, lors de leur troisieme et dernier match (68-58).La Grece prend la deuxieme place avec un bilan de deux victoires pour une defaite.</phrase>
<phrase>Deja vainqueur de la France, elle a battu dimanche la Bosnie-Herzegovine (67-50).La France a encaisse sa deuxieme defaite en trois matches a l'Euro-2005 de basket-ball, face a la Slovenie (68-58), dimanche 18 septembre a Belgrade.Apres avoir vire avec deux points d'avance a la pause, les Bleus ont completement sombre a partir de la 22e minute avec un Tony Parker, une nouvelle fois tres decevant.</phrase>
<phrase>Devant 5 000 Slovenes volcaniques, les Français ont d'abord produit un jeu seduisant, construit sur un determinisme affiche, une grosse presence au rebond (F.</phrase>
<phrase>Pietrus) et un jeu de passe fluidifie.Dommage seulement que Diaw, pourtant precieux, ne rentrait pas un lancer franc (0 sur 11 au final !).</phrase>
<phrase>Dommage aussi que Parker etait toujours fache avec son shoot, manquant a plusieurs reprises de creuser un ecart plus consequent.</phrase>
<phrase>Or de points, les Français en avaient besoin a la pelle pour ne pas dependre du dernier match en deuxieme partie de soiree.</phrase>
<phrase>Mais, jamais, la France n'arrivait a se detacher.</phrase>
<phrase>Presque toujours devant, elle n'arrivait pas a prendre plus de quatre points d'avance, malgre le duo Rigaudeau-Julian tres actif dans le deuxieme quart-temps.</phrase>
<phrase>Les choses se gataient tres rapidement apres la pause lorsque les Slovenes, dans le sillage du feu follet Nachbar infligeaient a la France un 9-0 (26e).</phrase>
<phrase>Les Français restaient neanmoins en vie grace a Diaw, mais une faute technique de Julian, tres nerveux, a une seconde du buzzer permettait a la Slovenie de gratter trois points supplementaires (44-58, 30e).</phrase>
<phrase>A ce moment, Parker etait toujours a zero point.</phrase>
<phrase>Le meneur des Spurs tentait d'y remedier en prenant les deux premiers shoots du dernier quart-temps.</phrase>
<phrase>Encore rate.</phrase>
<phrase>Le troisieme allait finalement etre le bon, mais l'ecart etait creuse (46-58, 32e).</phrase>
<phrase>Il n'allait plus bouger, d'autant que Rigaudeau prenait a son tour une faute technique pour avoir jete la balle sur l'arbitre.</phrase>
<phrase>La France a desormais deux jours pour se remobiliser.</phrase>
<phrase>Il faudra imperativement passer les barrages mardi pour continuer a avoir une chance de finir dans les six premiers de ce championnat d'Europe et se qualifier ainsi pour le prochain Mondial.
</phrase></texte>
</article>
