<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Wed, 21 Sep 2005 11:56:09 GMT</date>
<auteur>Stephane Foucart</auteur>
<titre>Matieres plastiques et pesticides pourraient alterer la fertilite masculine</titre>
<resume>Quels sont les effets d'une exposition prolongee aux faibles doses de polluants presents dans l'environnement ou l'alimentation ? La question est, de longue date, debattue dans la communaute scientifique.</resume>
<texte>
<phrase>Quels sont les effets d'une exposition prolongee aux faibles doses de polluants presents dans l'environnement ou l'alimentation ? La question est, de longue date, debattue dans la communaute scientifique.</phrase>
<phrase>Une etude americano-danoise, publiee dans l'edition d'aout de la revue Environmental Health Perspectives , apporte un nouvel element a ces discussions.</phrase>
<phrase>Elle indique que des substances rangees dans la categorie des perturbateurs endocriniens, administrees aux doses presentes dans l'alimentation courante, ont un effet mesurable sur le developpement du foetus.Les auteurs de ces travaux ont mesure l'exposition a neuf phtalates (presents notamment dans les plastiques et les pesticides agricoles) de 346 femmes enceintes.</phrase>
<phrase>L'examen des nouveau-nes de sexe masculin a montre que, pour quatre de ces substances, plus l'exposition de la mere pendant la grossesse a ete importante, plus la distance separant l'anus de la base du penis de l'enfant, dite distance anogenitale, est faible.INDICE DE MASCULINISATION Or, comme l'explique Rene Habert, professeur de physiologie a l'universite Paris-VII et directeur de l'unite de recherche gametogenese et genotoxicite (CEA, Inserm et universite Paris-VII), l'importance de la distance anogenitale est un indice de masculinisation .</phrase>
<phrase>Ces travaux sont importants , estime-t-il, puisque c'est la premiere demonstration que, meme aux concentrations relevees dans l'environnement, il y a une influence des perturbateurs endocriniens sur la differenciation sexuelle au cours de la vie foetale.Les donnees epidemiologiques suggerent que les troubles de la differenciation sexuelle du foetus sont lies a la diminution de la fertilite masculine.</phrase>
<phrase>Une tendance qui, si elle se poursuit, va devenir un probleme majeur de sante publique , selon M.</phrase>
<phrase>Habert.</phrase>
<phrase>Ces cinquante dernieres annees , rappelle-t-il, la production spermatique humaine a chute de 40 pourcent environ et l'incidence des cancers testiculaires a, a peu pres, double.</phrase>
<phrase>Sur le Vieux Continent, ces deux tendances generales sont les plus marquees au Danemark, ou les troubles de la differenciation sexuelle sont egalement les plus frequents.</phrase>
<phrase>Et c'est en Finlande, ou ces derniers sont les plus rares, que la fertilite masculine a le moins regresse.</phrase>
<phrase>La France, elle, se situe dans la moyenne.Ces elements renforcent l'hypothese selon laquelle l'exposition du foetus a certains polluants environnementaux et alimentaires est, partiellement au moins, responsable des troubles de la fertilite masculine.</phrase>
<phrase>Cette hypothese ne choque d'ailleurs pas, puisque les chercheurs savent que certains composes chimiques, presents notamment dans les produits phytosanitaires, alterent le fonctionnement des hormones sexuelles lorsqu'ils sont administres a fortes doses.D'autres facteurs, comme l'exposition a certains rayonnements, sont egalement soupçonnes de participer a la baisse de la production spermatique humaine.
</phrase></texte>
</article>
