<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Thu, 22 Sep 2005 11:25:59 GMT</date>
<auteur>) et Lopez Segurra Gerard (68</auteur>
<titre>Sursaut des Monegasques apres le depart de leur entraineur, Didier Deschamps</titre>
<resume>Lisez l'integralite de l'article pour plus d'information.</resume>
<texte>
<phrase>Apres le depart de l'entraineur monegasque, Didier Deschamps, lundi 19 septembre, le sursaut de l'AS Monaco etait attendu, lors de la huitieme journee de championnat de France de Ligue 1, mercredi 21 septembre.</phrase>
<phrase>Malgre les expulsions de deux de ses joueurs, Eric Cubilier (54e) et Lopez Segurra Gerard (68e), l'equipe de Jean Petit s'est imposee (2-1) face a Troyes.</phrase>
<phrase>D'abord menes apres un but de l'attaquant troyen Sebastien Grax (33e), les Monegasques sont revenus au score dans la seconde periode grâce a Emmanuel Adebayor (57e).</phrase>
<phrase>Un but de Gael Givet (77e) leur a permis de l'emporter.</phrase>
<phrase>Cette victoire est la premiere de l'AS Monaco, desormais 12e, depuis le 14 août.En gagnant face a Lille (2-1), le Paris-Saint-Germain s'est empare de la 2e place du classement, a 1 point de Lyon, qui devait affronter Lens, jeudi 22 septembre.</phrase>
<phrase>Menes au score des la 4e minute, les Parisiens ont rapidement reagi grâce a leur attaquant Pedro Pauleta, qui a trompe le portier lillois, Tony Sylva, a la 14e minute, avant d'inscrire un nouveau but en seconde periode (55e).La journee a ete difficile pour deux equipes du haut de tableau, Le Mans et Saint-Etienne.</phrase>
<phrase>Deuxiemes avant cette 8e journee, les Manceaux se sont inclines pour la premiere fois a l'exterieur face a Nice (1-0).</phrase>
<phrase>De leur cote, les Stephanois ont ete battus par les Nanceiens (2-0).</phrase>
<phrase>Une defaite qui met fin a l'invincibilite des Verts depuis 18 matches.Dans les autres rencontres, Toulouse a battu Marseille (1-0), Nantes s'est incline a Sochaux (1-0), Auxerre s'est impose a Metz (2-1), Bordeaux et Strasbourg ont fait match nul, respectivement a Rennes (2-2) et a Ajaccio (0-0).</phrase>
<phrase>Au classement, Lyon est toujours leader, 1 point devant le PSG et 3 points devant Le Mans.</phrase>
<phrase>Dans le bas de tableau, Metz, Strasbourg et Nancy sont en position de relegables.
</phrase></texte>
</article>
