<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Thu, 22 Sep 2005 11:17:36 GMT</date>
<auteur>Alain Abellard</auteur>
<titre>Ted Stanger, l'Americain de service</titre>
<resume>Le journaliste et essayiste, qui a fait son fonds de commerce de la critique de la France, est un Parisien pur jus. Il publie les aventures desopilantes d'un cadre texan charge de restructurer une PME en Picardie.</resume>
<texte>
<phrase>Il a laisse se propager une legende, selon laquelle il serait un pequenot de l'Ohio, voire un Huron.</phrase>
<phrase>Cela est faux.</phrase>
<phrase>Ce que revendique Ted Stanger, en revanche, c'est son statut d'authentique Americain qui n'a rien en commun avec ces etres etranges, genre Woody Allen, qui peuplent New York et que les Français adorent.</phrase>
<phrase>Dans le pays de Ted, on ne connait pas de denrees qui puent ; les fromages, il n'y en a que deux sortes : le jaune et l'orange et on mange pour vivre, pas l'inverse.Biographie1944 Naissance a Athenes (Grece).1949 Ses parents s'intallent aux Etats-Unis, dans l'Ohio.1966 Diplome de l'universite de Princeton, il s'inscrit a la Sorbonne.1992 Chef de bureau de l'hebdomadaire americain Newsweek, a Paris.2005 Publie Sacres Français, le roman ! Un Americain en Picardie (Editions Michalon).</phrase>
<phrase>
 Son pays a lui, c'est l'Amerique profonde, celle où les gars portent avec autant d'ostentation que de bonheur des chaussettes blanches.</phrase>
<phrase>Pourtant, avec son look chic decontracte, il a tout du Parisien haut de gamme, en osmose avec son quartier du 5e arrondissement, a deux battements d'ailes de pigeon du Pantheon.Ted concasse les voyelles avec ravissement et en rajoute meme avec son accent d'anglophone ; il joue de la provocation et de l'humour sans reserve.</phrase>
<phrase>Dans le role du Yankee de service a Paris, double d'un ethnologue decouvrant, extasie, une peuplade aussi exasperante qu'attachante, il est epatant.Dans son pamphlet Sacres Français, publie en 2003, il decrivait avec jubilation les passions et les outrances des Français.</phrase>
<phrase>Sans s'embarrasser de nuances, il cognait avec jovialite sur la France, ce bantoustan de la vieille Europe, et ses pesanteurs.L'ami americain recidive aujourd'hui en reprenant tous les themes de son livre polemique dans une version romanesque : Sacre Français, le roman ! dont le sous-titre, Un Americain en Picardie, annonce de la maniere la plus telephonee qui soit qu'un gentil heros va souffrir le martyre.</phrase>
<phrase>Le Candide, c'est Jonathan Bradley ; il debarque en France pour restructurer une PME achetee par un industriel texan.</phrase>
<phrase>L'envoye de l'ultraliberalisme se heurte a la coalition de ses salaries, aux tracasseries administratives et a toutes les ressources d'une France merveilleusement contestataire.Les aventures du pauvre Bradley permettent a Ted Stanger de recycler sur un mode burlesque un theme d'actualite : la France face a la mondialisation de l'economie.</phrase>
<phrase>La fiction, aussi desopilante que rocambolesque, n'utilise que des grosses ficelles, la loi du genre qu'il a retenu.Mais alors pourquoi un tel acharnement contre ce peuple du Vieux Monde ? La France est une drogue douce, qu'il a rencontree il y a pres de quarante ans, explique le contempteur.</phrase>
<phrase>Enfant de la generation du Vietnam, le jeune Ted a utilise toutes les possibilites offertes aux etudiants pour ne pas aller la-bas.</phrase>
<phrase>Il est donc venu etudier en France pour echapper a l'enfer des rizieres et retrouver, eventuellement, son pere installe a Paris apres son divorce et son depart des Etats-Unis.Citoyen americain, Ted possede egalement un passeport grec, pays où il est ne et a vecu les cinq premieres annees de sa vie avant que ses parents ne s'installent aux Etats-Unis, a Colombus dans l'Ohio.</phrase>
<phrase>Son ex-femme, une Americaine francophile, vit egalement a Paris et il a toujours garde le contact avec la France, ne serait-ce que pour etre proche de son fils, aujourd'hui âge de 27 ans.Jeune etudiant a la Sorbonne ­ - licence de litterature anglaise et doctorat d'universite ­-, il gagnait 700 francs par mois en 1967, entre ses cours de langue et quelques traductions.</phrase>
<phrase>J'ai vecu quatre annees merveilleuses, dit-il en evoquant les hotels du Quartier latin, a 10 francs la nuit.</phrase>
<phrase>J'etais et je suis un faux intello ; c'est pour cela certainement que j'ai choisi le journalisme.</phrase>
<phrase>J'ai tout appris chez vous au cours de ces annees.Correspondant du magazine americain Newsweek pendant quinze ans, il a couvert de nombreux conflits dans le monde et occupe plusieurs postes en Europe.</phrase>
<phrase>Un seul vaut la peine de se battre.</phrase>
<phrase>J'ai fait toutes les guerres pour avoir le bureau de Paris, celui qui offre une qualite de vie incomparable, avec peu de travail a fournir, tout l'inverse du poste de Londres dont le seul traitement de la famille royale, qui passionne les Americains, demande un lourd investissement.</phrase>
<phrase>Les Americains ne s'interessent pas a la France, et cela, Ted au cours de sa carriere a Newsweek l'a apprecie.A la fin de sa correspondance, en 1996, il decide de rester a Paris.</phrase>
<phrase>Cette ville offre tout : le sport, les femmes et les debats intellectuels.</phrase>
<phrase>Et avec vos 35 heures, je n'ai aucun probleme pour trouver un partenaire de tennis des le vendredi midi.</phrase>
<phrase>Ted adore la France et surtout sa capitale ; l'Italie est trop chaotique, et a Rome on ne trouve que de la cuisine italienne, excellente au demeurant ; Jerusalem est trop chaud (au sens propre et figure) ; quant a Berlin et a l'Allemagne, il n'a jamais pu y trouver ses marques.Il n'en demeure pas moins qu'il peste vertement contre cette France qui n'accorde pas assez de place a l'initiative individuelle et qui condamne des braves types as'enremettre a l'action collective et aux syndicats pour obtenir une promotion.Liberal de gauche , democrate, Ted Stanger critique vivement son pays.</phrase>
<phrase>Cependant, il se dit convaincu que, chez lui, les opportunites sont plus nombreuses.</phrase>
<phrase>S'il pouvait voter en France, il choisirait le socialiste Dominique Strauss-Kahn, le seul capable d'entreprendre les reformes indispensables tout en calmant les angoisses.Ted Stanger fait partie de la quinzaine de polemistes qui, sous la houlette de Pascale Clark, dissequent l'actualite chaque fin de journee, en direct sur RTL, dans l'emission On refait le monde.</phrase>
<phrase>C'est effectivement l'Americain de service.</phrase>
<phrase>Mais il n'est pas a l'inverse des idees qu'il defend, explique-t-elle.</phrase>
<phrase>Il est certain qu'en restant en France il a choisi la qualite de vie.</phrase>
<phrase>Il est tres agreable et c'est vraiment, comme le disent les Americains, un good guy.</phrase>
<phrase>Ses echanges avec Claude Cabanes, editorialiste du quotidienL'Humanite, sont regles comme une mecanique parfaite.</phrase>
<phrase>Le liberal Yankee de l'Ohio et le communiste a l'accent du Sud-Ouest s'en donnent a coeur joie et accordent plus de plaisir aux mots qu'a leur propre pensee.</phrase>
<phrase>Et dans ce domaine, Ted n'a aucune leçon a recevoir : il excelle dans la mauvaise foi et dans l'outrance.
</phrase></texte>
</article>
