<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Mon, 26 Sep 2005 08:11:06 GMT</date>
<auteur></auteur>
<titre>Grippe aviaire : une sixieme victime en Indonesie</titre>
<resume>Le gouvernement indonesien a instaure l'etat d'urgence il y a une semaine.</resume>
<texte>
<phrase>L'Indonesie a confirme, lundi 26 septembre, une sixieme mort chez l'homme des suites de la grippe aviaire, quelques heures apres avoir annonce une cinquieme mort.</phrase>
<phrase>La victime est une fillette âgee de 5 ans decedee mercredi dans un hopital de Djakarta.Un test medical a revele qu'elle etait morte apres avoir ete contaminee par le virus de la grippe aviaire, a indique lundi Nyoman Kandun, directeur du departement des maladies infectieuses au ministere de la sante.</phrase>
<phrase>Son test sanguin s'est revele positif, a-t-il declare aux journalistes.Quelques heures plus tot, les autorites sanitaires avaient annonce la mort d'une patiente de 27 ans, elle aussi reconnue positive au test de la grippe aviaire.</phrase>
<phrase>Cette femme nommee Karwati avait ete en contact avec de la volaille malade avant d'etre admise a l'hopital quatre jours avant de mourir, a precise Ilham Patu, un porte-parole de l'hopital Sulianto-Saroso de Djakart, specialise dans les maladies infectieuses.eTAT D'URGENCELe gouvernement indonesien a instaure l'etat d'urgence il y a une semaine.</phrase>
<phrase>Mais les autorites, engagees sur plusieurs fronts sanitaires, notamment pour faire face aux epidemies de dengue et de polio, n'en font pas assez, selon l'agence de l'ONU pour l'alimentation et l'agriculture (FAO), qui a demande jeudi a Djakarta de modifier sa strategie de lutte contre l'epidemie.La grippe aviaire a tue au total 65 personnes depuis 2003 en Asie du Sud-Est, principalement au Vietnam (43) et en Thailande (12).</phrase>
<phrase>Vient ensuite l'Indonesie, quatrieme pays le plus peuple du monde, qui compte desormais plus de morts que le Cambodge (4).Le virus H5N1, retrouve sur des oiseaux migrateurs ou des volailles et transmissible a l'homme, est mortel, sans etre pour l'instant contagieux d'homme a homme.</phrase>
<phrase>
</phrase></texte>
</article>
