<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Mon, 26 Sep 2005 11:17:34 GMT</date>
<auteur>Sylvain Siclier</auteur>
<titre>Jazz : Manu Katche, haut de gamme</titre>
<resume>Le batteur, pianiste et compositeur a enregistre un disque, "Neighbourhood". Du jazz, pour la compagnie phonographique allemande ECM, avec trois musiciens polonais et un norvegien.</resume>
<texte>
<phrase>Manu Katche, membre du jury de l'emission de television A la recherche de la nouvelle star ­ - equivalent pour la chaine M6 de Star Academy sur TF1 ­ - où se bousculent des apprentis chanteurs pour grappiller un instant de gloire, a enregistre un disque, Neighbourhood.</phrase>
<phrase>Du jazz, pour la compagnie phonographique allemande ECM, avec trois musiciens polonais et un norvegien.Du jazz instrumental qui considere avec attention la rigueur d'execution, la pensee musicale, l'elan collectif, l'elegance melodique, la recherche.</phrase>
<phrase>Du jazz peu Nouvelle Star qui aurait plutot pu appeler un enregistrement avec de plaisantes chansons arrangees sans accrocs, un peu pop, un peu jazz.</phrase>
<phrase>Un disque comme l'avait ete It's About Time en 1991 (BMG), pas honteux, mais peu marquant.S'etonner de ce grand ecart (caricaturalement, il y aurait d'un cote la variete la moins inspirante et de l'autre le machin jazz intello auquel les productions d'ECM sont souvent identifiees), c'est ne pas avoir suivi le parcours du batteur, pianiste et compositeur ne le 27 octobre 1958 a Saint-Maur-des-Fosses (Val-de-Marne).</phrase>
<phrase>Katche a mis son talent, sa finesse de melodiste dans les musiques de Robbie Robertson (du groupe The Band) et de Jan Garbarek, dans celles de Peter Gabriel ou Sting et de Franck Avitabile, de Laurent Voulzy et Michel Petrucciani, de Joni Mitchell et Ralph Towner.Donc Manu Katche, batteur chez qui la relation entre binaire (la part rock) et ternaire (la part jazz) n'est pas tranchee, sans pour autant etre floue.</phrase>
<phrase>Manu Katche, qui ne se pose pas en point central du trio avec le pianiste Marcin Wasilewski et le contrebassiste Slavomir Kurkiewicz rejoints sur la plupart des dix titres de l'album par Jan Garbarek (saxophones, star norvegienne) et Tomasz Stanko (trompette).</phrase>
<phrase>Le haut de gamme du son europeen.Neighbourhood est un disque qui assemble des idees, des parcours, des origines (Katche est ne d'un pere ivoirien et d'une mere franco-haitienne) sans que cela s'impose aux oreilles.</phrase>
<phrase>Et la musique qui en decoule est toute de grâce, de discretion et de vigueur sans effet rentre-dedans.Neighbourhood, de Manu Katche, 1 CD ECM/Universal Music.
</phrase></texte>
</article>
