<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Mon, 26 Sep 2005 12:44:40 GMT</date>
<auteur>Pierre Lepidi</auteur>
<titre>Lyon prend ses aises en tete de la Ligue 1</titre>
<resume>Lisez l'integralite de l'article pour plus d'information.</resume>
<texte>
<phrase>Les joueurs de l'Olympique lyonnais ont fait une haie d'honneur a Gregory Coupet a l'issue de la rencontre Nantes-Lyon (0-1), dimanche 25 septembre, lors de la 9e journee de la Ligue 1.</phrase>
<phrase>C'est en effet grâce aux multiples sauvetages de son gardien de but que Lyon s'est impose a Nantes et a repris ses aises en tete du championnat de France.</phrase>
<phrase>Face a une equipe tres entreprenante, Gregory Coupet a ete de tous les combats.</phrase>
<phrase>Apres avoir arrete un penalty a la 7e minute, il a ensuite multiplie les parades sur sa ligne.</phrase>
<phrase>C'est le meilleur gardien du monde ! , s'est felicite le Norvegien John Carew.</phrase>
<phrase> Ce n'est pas un point ou deux points qu'on lui doit ce soir, mais les trois , a declare Gerard Houllier, l'entraineur de l'OL.</phrase>
<phrase>On n'etait pas dans le match, pas dans le combat...</phrase>
<phrase>On a marque un beau but, mais apres c'etait Fort Knox .</phrase>
<phrase> Je n'avais jamais vu ça , a declare Gregory Coupet.</phrase>
<phrase>C'est tres emouvant, touchant.</phrase>
<phrase>Mais ce n'est pas evident de vivre des matches comme ça, d'etre autant sollicite.</phrase>
<phrase>Je n'aimerai pas revivre de telles soirees...</phrase>
<phrase>On a souffert, mais ce n'est pas moi qui ait marque.</phrase>
<phrase>On ne merite pas de gagner, c'est clair.</phrase>
<phrase>De la tete, a la suite d'un coup franc tire par Florent Malouda, l'attaquant bresilien Fred a signe son troisieme but de la saison (80e).</phrase>
<phrase>Cette 6e victoire permet aux quadruples champions de France de porter leur avance a quatre points sur le Paris Saint-Germain, auteur la veille d'un match nul au Mans (0-0).</phrase>
<phrase> On a peut-etre manque de jus pour faire la difference, mais c'etait equilibre , a confie Laurent Fournier, entraineur du club de la capitale.Bordeaux, peu convaincant devant Ajaccio (1-0), s'est empare de la troisieme place, a egalite de points avec Auxerre, large vainqueur de Sochaux (3-0).</phrase>
<phrase>La formation entrainee par Jacques Santini a signe sa troisieme victoire consecutive, faisant un bond de dix places au classement.Face a Metz, lanterne rouge, Marseille (12e) s'est rassure (3-1).</phrase>
<phrase>L'OM, qui recevra Anvers, jeudi 29 septembre, en Coupe de l'UEFA, s'est offert  une victoire qui fait du bien , selon son entraineur Jean Fernandez.En Italie, la Juventus Turin, qui l'a emporte (2-1) a Parme, poursuit sa chevauchee en tete a l'issue de la 5e journee.En Espagne, le Celta Vigo, surprenant promu, a conserve la tete en dominant le FC Seville (2-1) lors de la 5e journee.</phrase>
<phrase>Le Real Madrid, grâce notamment a un double de Ronaldo, s'est impose a Alaves (0-3) et remonte a la 3e place du classement.En Angleterre, Chelsea, vainqueur d'Aston Villa (2-1), continue son parcours sans faute, avec sept victoires en sept matches.</phrase>
<phrase>Les Blues devancent Charlton, qui s'est impose a West Bromwich (1-2).</phrase>
<phrase>Apres la defaite a domicile de Manchester United, battu (1-2) par Blackburn, l'entraineur Alex Ferguson a ete siffle par une partie du public.En Allemagne, le Bayern Munich, defait a Hambourg (0-2), a perdu son invincibilite mais sauve sa place de leader lors de la 7e journee.
</phrase></texte>
</article>
