<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Mon, 26 Sep 2005 12:19:37 GMT</date>
<auteur>Olivier Zilbertin</auteur>
<titre>Tom Boonen sacre champion du monde a Madrid</titre>
<resume>Lisez l'integralite de l'article pour plus d'information.</resume>
<texte>
<phrase>Il avait ete le maitre du debut de saison, gagnant coup sur coup en avril le Tour des Flandres et Paris-Roubaix.</phrase>
<phrase>Tom Boonen est aussi devenu le roi de cette fin de saison en obtenant le titre de champion du monde, a Madrid, dimanche 25 septembre, au terme d'un parcours taille pour les sprinteurs.</phrase>
<phrase>Le grand coureur flandrien (1,92 m pour 80 kg), âge de 24 ans, offre ainsi un 25e titre a la Belgique, neuf ans apres le succes de Johan Museeuw a Lugano, en Suisse (1996).Tom Boonen, discret sur les routes du recent Tour d'Espagne, où il avait renonce une semaine avant la fin, n'etait pas le favori.</phrase>
<phrase>Cet honneur allait a l'Italien Alessandro Petacchi, dominateur lors des arrivees groupees de la Vuelta.</phrase>
<phrase>Mais le Belge, qui a su s'economiser, a profite de sa fraicheur pour s'imposer au terme des 13 tours et des 273 km du circuit madrilene.</phrase>
<phrase>Tout a ete favorable autour de moi, a explique le nouveau champion du monde.</phrase>
<phrase>Chacun a fait son travail au sein de l'equipe, me protegeant du vent, se lançant dans des attaques ou comblant le retard.Le Kazakh Alexandre Vinokourov et l'Italien Paolo Bettini ont pourtant tout tente pour eviter une arrivee au sprint.</phrase>
<phrase>Mais, a quelques centaines de metres de la ligne, un groupe d'une vingtaine de coureurs s'etait reforme, laissant le champ libre aux plus puissants.UN LONG CALVAIRETom Boonen, sur la ligne, a devance un autre grand espoir du peloton, l'Espagnol Alejandro Valverde, 25 ans, tete d'affiche a Courchevel le 12 juillet, où il avait precede Lance Armstrong a l'arrivee de la dixieme etape du Tour de France 2005.C'est egalement un jeune coureur ne en 1980 qui est monte dimanche sur la troisieme marche du podium.</phrase>
<phrase>Mais, contrairement aux deux autres, on ne l'attendait absolument pas a l'heure de la distribution des prix.</phrase>
<phrase>Le Français Anthony Geslin a remporte la medaille de bronze, et mis un peu de baume au coeur de la delegation tricolore.</phrase>
<phrase>Jusque-la, la saison des Français avait ressemble a un long calvaire.Depuis Jean-Cyril Robin, en 1999 (3e), aucun cycliste tricolore n'etait plus parvenu a inscrire son nom sur les tablettes mondiales.</phrase>
<phrase>Anthony Geslin, avant dimanche, avait peu de coups d'eclat a son palmares.</phrase>
<phrase>Son CV de cycliste comprenait des victoires au Criterium des espoirs (2003), a la Route Adelie (2004) et une etape du Tour de Lorraine (2005).</phrase>
<phrase>Il y a deux ans, le coureur de l'equipe Bouygues Telecom (alors Brioches-La Boulangere) s'etait aussi montre sur les routes du Tour de France, mais sans obtenir de resultats.
</phrase></texte>
</article>
