<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Tue, 27 Sep 2005 12:33:19 GMT</date>
<auteur>Emmanuel de Roux</auteur>
<titre>A Lens, le Louvre sera construit par des architectes japonais</titre>
<resume>Les elus de la region Nord-Pas-de-Calais ont choisi, lundi 26 septembre, le projet de l'agence Sanaa parmi les trois qui leur etaient proposes. Ce musee de 20 000 m2 devrait etre inaugure en 2009 et coûter 120 millions d'euros.</resume>
<texte>
<phrase>C'est finalement l'agence japonaise Sanaa (Kazuyo Sejima et Ryue Nishizawa) qui a ete designee par la commission permanente du conseil regional du Nord-Pas-de-Calais pour construire le Louvre a Lens.</phrase>
<phrase>Le senateur Daniel Percheron, president (PS) de la region, a annonce ce choix, a Lille, lundi 26 septembre vers 15 h 30.</phrase>
<phrase>Les socialistes et les Verts (22 voix) ont vote pour le projet de Sanaa, tandis que l'opposition de droite (UMP et Front national) et le PCF (22 voix) votaient contre.</phrase>
<phrase>Un cas de figure classique dans cette region où l'antagonisme des socialistes et des communistes est historique.</phrase>
<phrase>La voix preponderante du president a fait la difference.</phrase>
<phrase>Ont donc ete eliminees les deux autres propositions retenues par le jury du concours d'architecture (Le Monde du 15 septembre), celle de l'Anglo-Irakienne Zaha Hadid et celle du Français Rudy Ricciotti.Le projet de ce dernier, en partie enterre, avait fait l'objet de polemiques dans la presse locale.</phrase>
<phrase>Certains, comme le maire de Lens, Guy Delcourt (PS), y voyait une reminiscence trop appuyee du monde de la mine ­ c'est-a-dire de la crise industrielle ­ a laquelle Lens veut echapper.</phrase>
<phrase>L'architecture spectaculaire de Zaha Hadid avait, dans un premier temps, semble seduire une partie des elus, meme si elle arasait pratiquement l'ensemble du terril où le bâtiment devait etre implante.</phrase>
<phrase>Cette architecture me semblait moins violente que celle des Japonais , estime Guy Delcourt.</phrase>
<phrase>Mais c'est sans doute une question de generation.</phrase>
<phrase>J'ai pu constater, en les interrogeant, que les plus jeunes preferent les formes minimales et la lumiere maitrisee des Japonais.Quant aux representants du Louvre, sceptiques sur les solutions museographiques preconisees par Zaha Hadid comme par Rudy Ricciotti, ils appuyaient le travail de Sanaa.</phrase>
<phrase>Finalement, la grande souplesse du projet japonais, mais aussi sa faculte a se fondre dans son environnement, l'utilisation de l'ecrin vegetal deja existant, ont rallie la majorite des suffrages, et notamment le decisif Daniel Percheron.</phrase>
<phrase>Sans parler de Jack Lang, depute (PS) de Boulogne, vice- president de la region Nord-Pas-de-Calais (et membre du jury du concours), dont l'opinion a egalement pese lourd : il privilegiait lui aussi la solution japonaise.Si la region joue un si grand role dans l'implantation du Louvre a Lens, c'est que son poids financier est determinant, puisqu'elle paye 60 % de la facture (120 millions d'euros) et qu'elle fera fonctionner le futur etablissement.</phrase>
<phrase>Nous nous battrons pour que l'Etat apporte une contribution a ce fonctionnement, des l'ouverture du musee, en 2009 , previent neanmoins le maire de Lens.Avant meme son inauguration, le Louvre a Lens est une vitrine qui doit signaler le renouveau de cette region sinistree par la crise industrielle et dont elle se remet a grand-peine.</phrase>
<phrase>A partir des annees 1990, une politique de grands travaux (TGV, tunnel sous la Manche) a commence a assurer une releve, en depit d'un taux de chomage (12 %) qui reste l'un des plus forts de France.</phrase>
<phrase>Le redressement s'est opere notamment grâce a la culture : developpement des universites, valorisation du patrimoine et de l'environnement.</phrase>
<phrase>Le tourisme, impensable dans cette region il y a quelques annees, est devenu une realite.</phrase>
<phrase>L'implantation d'un etablissement culturel au milieu des terrils est egalement le signal d'un changement destine aux nouveaux investisseurs.Lens, 37 000 habitants (256 000 avec la communaute d'agglomeration), a besoin, elle aussi, d'une image renouvelee.</phrase>
<phrase>La renommee de son club de foot et de son stade Bollaert ne lui suffisent plus.</phrase>
<phrase>Le site choisi pour implanter le Louvre, l'ancienne fosse nº 9, situee entre deux corons, est symbolique.</phrase>
<phrase>Il nous manquait un catalyseur, constate Guy Delcourt, nousl'avons.VeRITABLE LABORATOIREPour le Louvre egalement, cette implantation est lourde de signification.</phrase>
<phrase>Il ne s'agit pas d'ouvrir une simple antenne a Lens, precise Henri Loyrette, le president de l'etablissement public, mais de programmer en region un veritable pole museal decentralise.</phrase>
<phrase>Enfin, si le Louvre de François Mitterrand et de Ieoh Ming Pei nous a donne des gains d'espaces, les moyens de mieux conserver, de mieux presenter la diversite de nos collections, Lens doit etre pour le Louvre un veritable laboratoire tant pour la pedagogie destinee au public que pour la presentation de ses collections.Ce laboratoire se deploiera sur 20 000 m2, dont 5 500 m2 seront destines a la presentation des oeuvres d'art.</phrase>
<phrase>Environ 3 800 m2 seront consacres a des depots de pieces majeures venant du musee parisien (entre 600 et 800 oeuvres) et dont le renouvellement se fera par section, plutot qu'en bloc, tous les deux ou trois ans.</phrase>
<phrase>Le cheminement dans le temps devrait etre le fil conducteur de la visite, ponctuee par des espaces de decouverte organises dans cinq ou six endroits pour illustrer des problematiques specifiques, comme la question du regard sur l'oeuvre.Les expositions temporaires beneficieront de 1 700 m2.</phrase>
<phrase>Chaque annee, l'une d'entre elles sera de dimension internationale (en collaboration avec des grands musees etrangers).</phrase>
<phrase>L'accueil, les activites pedagogiques, un auditorium, une mediatheque, des reserves (visibles et visitables), des laboratoires ­ et des bureaux ­ se partageront le reste de ce musee du XXIe siecle.
</phrase></texte>
</article>
