<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Tue, 27 Sep 2005 18:33:09 GMT</date>
<auteur>Mathieu Prevel</auteur>
<titre>Le Stade de France s'ouvre aux competitions de clubs</titre>
<resume>L'enceinte de Saint-Denis accueille le premier des trois matches de Lille en Ligue des champions</resume>
<texte>
<phrase>Mardi 27 septembre, le Stade de France accueille le match de Ligue des champions opposant Lille aux Espagnols de Villareal.</phrase>
<phrase>Le 15 octobre, le Stade français jouera au meme endroit contre le Stade toulousain, pour le compte de la 9e journee du championnat de France de rugby.</phrase>
<phrase>Ces rencontres traduisent la politique de rapprochement des clubs voulue par les dirigeants de l'enceinte de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), plus habitues a organiser des rencontres internationales ou des grands evenements, sportifs ou non.Lille fait campagne pour un stadeAccroches a un panneau d'agglomeration de la ville de Lille, deux panneaux d'interdiction : l'un montre un ballon de football, l'autre un drapeau europeen.</phrase>
<phrase>Ce visuel est apparu dans plusieurs quotidiens nationaux et dans La Voix du Nord et Nord Eclair , mardi 27 septembre, le jour où Lille dispute son premier match de Ligue des champions a domicile...</phrase>
<phrase>au Stade de France, a Saint-Denis.</phrase>
<phrase>L'enjeu de cette campagne publicitaire conçue par Publicis Consultants : faire pression pour obtenir un stade pour le LOSC, actuellement prive de stade a Lille, depuis que le projet de renovation de son enceinte traditionnelle, Grimonprez-Jooris, est bloque pour des raisons juridico-administratives.</phrase>
<phrase>Parallelement a cette campagne declinee aussi sur Internet, Michel Seydoux, le president du LOSC, devait profiter d'une conference de presse organisee mardi 27 septembre a Paris, au siege de Publicis, pour proposer un marche : soit il obtient un stade, un atout essentiel selon lui pour garder ses joueurs et maintenir l'equipe a son niveau, soit il cherche une autre solution...</phrase>
<phrase>ailleurs.Prive de club residant, le Stade de France se cherche une âme, une quete infructueuse depuis sa construction pour la Coupe du monde de football 1998.</phrase>
<phrase>Cependant, en hebergeant les trois matches a domicile de Lille pour la premiere phase de la Ligue des champions (Lille-Villareal le 27 septembre, puis Lille-Manchester United le 2 novembre, et Lille-Benfica le 22 novembre), le Stade de France entend demontrer que ses efforts pour trouver un club residant ne sont pas vains.Si le consortium du Stade de France et Lille reflechissent a une collaboration depuis trois ans, cette collaboration temporaire est aussi le fruit d'un concours de circonstances defavorables aux Nordistes.</phrase>
<phrase>Depuis 2003, le plan de renovation du stade Grimonprez-Jooris ­ pour porter sa capacite a 35 000 places ­ traine en longueur.</phrase>
<phrase>Les travaux devaient debuter a l'ete 2004, mais le projet s'est heurte a une serie d'obstacles juridiques et politiques (Le Monde du 26 juillet).En attendant, depuis juillet 2004, les Lillois jouent dans l'exigu stade de Villeneuve-d'Ascq (18 000 places).</phrase>
<phrase>Mais celui-ci n'etant pas homologue pour les matches europeens, Lille a dû louer l'arene de Saint-Denis pour ses rencontres de Ligue des champions.</phrase>
<phrase>Pour le premier de ces trois matches, le Stade de France devait ouvrir dans sa configuration minimale (50 000 places) : moins de 35 000 spectateurs etaient attendus.</phrase>
<phrase>Mais pour les receptions de Manchester et du Benfica, Pascal Simonin, le directeur general delegue du consortium du Stade de France, espere ouvrir les trois anneaux de l'enceinte, capables d'accueillir jusqu'a 80 000 personnes.</phrase>
<phrase>Pour nous, c'est un moment fort , souligne-t-il.Selon M.</phrase>
<phrase>Simonin, meme si elle n'offre aucune perspective a long terme, la venue de Lille represente l'aboutissement d'une politique de rapprochement des clubs .</phrase>
<phrase>Jusque-la, mis a part les evenements culturels, l'enceinte de Saint-Denis accueillait des grandes competitions internationales ­ le Mondial 1998 de football, les championnats du monde d'athletisme 2003, la finale de la Ligue des champions 2000 ­, les matches des equipes de France de football et de rugby, les finales de la Coupe de la Ligue et de la Coupe de France de football, du championnat de France de rugby.A present, le consortium propose egalement ses services aux clubs a chaque match exceptionnel .</phrase>
<phrase>Au passage, les dirigeants du consortium essayent de prouver a l'Etat ­ qui verse une compensation annuelle de 12 millions d'euros en l'absence de club residant ­ qu'ils recherchent activement un hote permanent.Cote rugby, Pascal Simonin veut permettre au Stade français d'imaginer une politique de partenariat a long terme .</phrase>
<phrase>La rencontre Stade français ­ Stade toulousain, prevue a Saint-Denis le 15 octobre, s'inscrira-t-elle dans la duree ? Pour Max Guazzini, president du Stade français, il ne faut pas banaliser l'exceptionnel et rien n'est encore a l'ordre du jour .</phrase>
<phrase>Si le public est la, il ne faut pas se brider , s'enthousiasme pourtant Pascal Simonin.</phrase>
<phrase>A trois semaines d'une confrontation entre les deux clubs les plus titres du rugby français, il ne resterait deja plus que 4 000 places a vendre sur 80 000 disponibles.Les records d'affluence pour un match de championnat de France de rugby (45 000 personnes lors de Stade français ­ Stade toulousain au Parc des Princes, le 30 avril), mais aussi pour un match de championnat de France tous sports confondus (57 600 personnes lors de Marseille-Paris-Saint-Germain, le 8 avril 1998), devraient etre battus.</phrase>
<phrase>Apres avoir essuye le refus du Paris-Saint-Germain de preter le Parc des Princes, Max Guazzini est agreablement surpris : Les ventes depassent ce que tout le monde pouvait imaginer , reconnait-il.LOYER VARIABLECe succes resulte d'une politique tarifaire tres accessible et d'une volonte d'elargir le public du rugby.</phrase>
<phrase>La moitie des places a ete mise en vente a un prix entre 5 et 10 euros.</phrase>
<phrase>Le sport est un spectacle , affirme Max Guazzini.</phrase>
<phrase>A quoi ça sert de faire de la competition si on ne tente pas des paris fous et extremes.</phrase>
<phrase>Et lucratifs ? Il ne s'agit pas que d'une operation commerciale , se defend-il.</phrase>
<phrase>Cet evenement va engendrer une grande fete populaire.Pour Lille et pour les Parisiens, le pret du Stade de France prevoit un loyer variable selon les recettes realisees.</phrase>
<phrase>Tous les protagonistes ont refuse de communiquer sur les details du contrat.</phrase>
<phrase>Si on gagne un peu d'argent, on ne va pas s'en plaindre , avoue cependant Max Guazzini.</phrase>
<phrase>Or, pour un club tel que le Stade français, le seuil d'amortissement de l'operation se situerait environ a 25 000 places vendues...Malgre cette belle aventure pour le club de rugby de la capitale, pour le Stade de France, les perspectives de trouver un club residant demeurent toujours floues.</phrase>
<phrase>Quel club francilien serait aujourd'hui capable d'attirer 60 000 a 70 000 personnes chaque week-end ? Pour le Stade français comme pour le Paris-Saint-Germain, toujours aussi attache a son Parc des Princes, la question ne se pose pas.</phrase>
<phrase>Ces cooperations successives vont donc permettre aux dirigeants du consortium d'observer comment cela marche .</phrase>
<phrase>Mais elles n'annoncent pas pour autant l'arrivee prochaine d'un club residant permanent.
</phrase></texte>
</article>
