<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Tue, 27 Sep 2005 11:45:13 GMT</date>
<auteur>Jerome Fenoglio</auteur>
<titre>Voyager 1 s'aventure dans l'au-dela du systeme solaire</titre>
<resume>Lancee en 1977, la sonde americaine aura mis plus d'un quart de siecle pour atteindre, en decembre, l'une des principales frontieres de la sphere d'influence du Soleil. Elle explore desormais une contree si lointaine qu'aucun engin humain ne l'avait jamais visitee.</resume>
<texte>
<phrase>Depuis le 16 decembre, Voyager 1 est la premiere creation humaine a naviguer au-dela de l'une des principales frontieres du systeme solaire.</phrase>
<phrase>L'echo de cette nouvelle considerable a ete assourdi par son annonce prematuree, en 2002, alors que la sonde americaine ne faisait qu'effleurer cette limite.</phrase>
<phrase>Cette anticipation avait declenche une polemique entre astronomes participant a la mission, divergente sur la situation exacte de l'engin, et avait voile de perplexite l'interet du grand public.</phrase>
<phrase>Cette fois, plus de doutes.</phrase>
<phrase>La publication dans la revue Science du 23 septembre d'une serie d'articles concordants vaut officialisation definitive de l'evenement.Quatre sondes dans la course aux confinsLa derniere aura ete la premiere.</phrase>
<phrase>Lancee en quatrieme position dans la course aux confins du systeme solaire, le 5 septembre 1977, Voyager 1 aura finalement double ses concurrentes, toutes americaines, pour atteindre le choc terminal en tete.</phrase>
<phrase>Sa soeur, Voyager 2, pourtant lancee quelques jours plus tot, le 20 août, mais sur une route moins directe, aura ete laissee sur place d'emblee, des le passage pres de Jupiter.Auparavant, deux sondes Pioneer avaient, elles, pris de l'avance, puisqu'elles ont ete lancees en 1972 et 1973.</phrase>
<phrase>Pioneer 11, qui navigue en direction de la constellation de l'Aigle, ne dispose plus d'energie et donc ne peut plus etre pilotee ni donner de nouvelles depuis 1995.</phrase>
<phrase>Quant a Pioneer 10, partie la toute premiere, Voyager 1 l'a doublee en 1998, et la distance desormais de plus de 1 milliard de kilometres.</phrase>
<phrase>Le retard de cette sonde, qui s'est eteinte en 2003, par rapport a son tableau de marche prevu intrigue les astronomes.</phrase>
<phrase>Ils cherchent a comprendre depuis plusieurs annees cette anomalie Pioneer (Le Monde du 3 novembre).Lancee en septembre 1977, Voyager 1 aura navigue plus d'un quart de siecle pour atteindre le choc terminal du systeme solaire, a une distance que ses instruments ont permis de fixer a 14,1 milliards de kilometres du Soleil, soit, en langage d'expert, a 94 unites astronomiques (une UA correspond a la distance moyenne entre Terre et Soleil, environ 150 millions de kilometres).</phrase>
<phrase>A titre de comparaison, Pluton, de loin la plus excentree des planetes de notre systeme, ne se trouve qu'a 40 UA de notre etoile.</phrase>
<phrase>Apres avoir rendu visite a Jupiter, Saturne, Neptune et Uranus, en bousculant au passage nos connaissances sur ces geantes gazeuses, la sonde aura traverse les tenebres en solitaire durant plus de la moitie de son periple.Le choc terminal que Voyager 1 a franchi en decembre marque un changement radical dans le comportement du vent solaire, alimente en permanence par les particules echappees des couches hautes de l'atmosphere du Soleil.</phrase>
<phrase>Ce gaz s'elance a des vitesses supersoniques jusqu'aux confins du systeme, se comportant en ambassadeur de la puissance de notre etoile dans les zones les plus reculees.</phrase>
<phrase>En protecteur de ses planetes aussi, puisque le cocon de plasma qu'il tisse autour de notre maison commune l'isole de la plupart des agressions provenant du milieu interstellaire.</phrase>
<phrase>Sa force ne s'incline que devant les restrictions que lui ont imposees certains astres, notamment la Terre, qui a developpe ses propres defenses contre ses exces, pour pouvoir accueillir la vie.</phrase>
<phrase>Elle n'abdique que devant la fermete du choc terminal.La, le vent solaire freine brutalement pour passer a des vitesses nettement inferieures a celles du son.</phrase>
<phrase>Comme s'il prenait brusquement conscience, apres avoir fonce sans entraves pendant des milliards de kilometres, du changement de milieu qui s'annonce.</phrase>
<phrase>De fait, une fois le choc depasse, le gaz d'origine solaire va continuer, plus progressivement, a adapter sa vitesse pour pouvoir se melanger avec les courants interstellaires.Voyager 1 est aujourd'hui le premier explorateur de l'histoire humaine a decrire cette zone de regulation baptisee heliogaine.</phrase>
<phrase>Au sortir de ce secteur tampon, il traversera l'heliopause, où les particules solaires achevent de se fondre dans les vents du grand large galactique, marquant officiellement la fin de l'heliosphere, l'aire d'influence de notre Soleil.</phrase>
<phrase>Devant le vaisseau ne restera plus qu'une ultime borne : le choc d'etrave provoque par la vitesse (100 000 km/h) a laquelle notre etoile et son heliosphere traversent le milieu ambiant.</phrase>
<phrase>Un peu comme un bateau facilite sa progression en separant les flots grâce au mouvement d'une vague qui court juste devant sa proue.Voyager 1 doit a une chance inouie la possibilite de temoigner de ces phenomenes.</phrase>
<phrase>Car, dans les annees 1970, ses concepteurs ignoraient tout de la direction du Soleil a travers son petit coin de Voie lactee.</phrase>
<phrase>De ricochet en ricochet autour des planetes visitees, le hasard a voulu que la sonde quitte le systeme solaire par l'avant, vers le nez que forme l'heliosphere en rencontrant la resistance du milieu interstellaire.</phrase>
<phrase>Si la sonde etait sortie par l'arriere , explique Rosine Lallement, du service d'aeronomie du CNRS, elle aurait mis beaucoup plus de temps a rencontrer la limite.</phrase>
<phrase>Elle se serait sans doute eteinte avant de l'atteindre.</phrase>
<phrase>Le sort a place l'engin en eclaireur inedit du mouvement du Soleil, ouvrant, a environ 180 000 km/h, la route que l'ensemble du systeme parcourt a raison de 4 UA par an.Cette situation privilegiee compense largement un handicap que ses pilotes a distance ont longtemps dissimule.</phrase>
<phrase>Pour la premiere fois, dans Science , ils reconnaissent explicitement que Voyager 1 souffre depuis plusieurs annees de la panne de son instrument principal, un detecteur de plasma qui aurait permis d'obtenir une mesure directe de la vitesse du vent solaire.</phrase>
<phrase>Les resultats de cet appareil n'etaient jamais mentionnes , raconte Mme Lallement.</phrase>
<phrase>Les inities savaient qu'il etait en panne et qu'il allait falloir deduire la position de l'engin de l'analyse comparee des evolutions du champ magnetique et des particules a hautes energies.</phrase>
<phrase>C'etait possible, mais beaucoup plus complique.De fait, la polemique de 2002 s'est largement nourrie de cette absence de juge supreme qui aurait pu departager les observateurs des particules, qui tiraient des variations qu'ils observaient la conviction que le choc terminal avait ete franchi, tandis que les scrutateurs du champ magnetique ne constataient aucune evolution.</phrase>
<phrase>Ce sont sans doute des mouvements precurseurs du choc ultime qui avaient conduit a ces divergences.</phrase>
<phrase>Depuis decembre, les donnees des instruments, qui mettent seize heures a nous parvenir d'une contree si eloignee, concordent toutes.</phrase>
<phrase>Les signes du grand passage ont ete dechiffres, sans l'aide du precieux detecteur aux defaillances passees sous silence.Pourquoi ce mensonge par omission ? Parce qu'on peut approcher les monstres du systeme solaire, braver durant des decennies l'immensite glacee, et neanmoins trembler chaque annee devant les arbitrages budgetaires de la NASA.</phrase>
<phrase>Les promoteurs de la mission craignaient que l'allongement des delais, ajoute a cette panne inopinee, ne finisse par attirer l'attention des controleurs des coûts.</phrase>
<phrase>La bonne nouvelle de l'hiver dernier est ainsi tombee pile, au moment où la NASA, prise a la gorge, envisageait serieusement d'abandonner l'une des plus belles missions qu'elle ait jamais lancees.Avec la revelation tardive de la panne, les hommes de Voyager ont meme pu reussir un joli coup tactique.</phrase>
<phrase>Le succes a sans doute assure le financement de Voyager 1 jusqu'a l'epuisement probable de son energie, vers 2020.</phrase>
<phrase>Et ils ont aussi demontre que sa jumelle, Voyager 2, meritait tout autant de soins.</phrase>
<phrase>Lancee quelques jours avant la numero 1, celle-ci a pris du retard sur la route, mais elle dispose encore de l'integralite de ses instruments.</phrase>
<phrase>Son arrivee vers le choc terminal est prevue vers 2009.</phrase>
<phrase>Elle pourra alors profiter de son parfait etat de marche pour confirmer les trouvailles de son ainee, placee aux avant-postes de phenomenes que l'homme n'avait encore pu observer.
</phrase></texte>
</article>
