<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Wed, 28 Sep 2005 11:27:21 GMT</date>
<auteur>Rosita Boisseau</auteur>
<titre>Danse : Robyn Orlin et ses danseurs sud-africains au CND a Pantin</titre>
<resume>La piece sur le sida, creee en 2002 a Paris, commence une nouvelle tournee en Ile-de-France.</resume>
<texte>
<phrase>Des seaux en plastique rouge, un bac rempli de sucettes rouges, quelques peluches multicolores, des petits jouets a roulettes tels qu'on les fabrique en Afrique avec des boites de conserves...</phrase>
<phrase>ce sont les accessoires modestes mais imparables du spectacle sur le sida de la choregraphe sud-africaine Robyn Orlin, We Must Eat Our Suckers with the Wrappers on...</phrase>
<phrase>(On doit manger nos sucettes avec le papier),cree en 2002 au Theâtre de la Ville a Paris (Le Monde du 22 fevrier 2002).Dans le grand studio du Centre national de la danse a Pantin (Seine-Saint-Denis), où la piece commence une nouvelle tournee en Ile-de-France, les quinze danseurs sud-africains, frais debarques de Johannesburg, passent et repassent, qui attaquant des sandwichs a pleines dents, qui murmurant un blues tres doux, qui glapissant de rire.</phrase>
<phrase>On est vraiment heureux d'etre ici, glisse Tshepo Gaborone.</phrase>
<phrase>Paris nous aime et nous le lui rendons bien.</phrase>
<phrase>Et puis, c'est un miracle queça marche aussi bien et que nous soyons tous ici rassembles pour jouer.</phrase>
<phrase>Il y a un tel amour entre nous tous que nous nous mettons en quatre des qu'il y a des dates de tournee.Tshepo Gaborone, 33 ans, est originaire de la province de Northern Cape, l'une des plus etendues et l'une des plus desertiques d'Afrique du Sud.</phrase>
<phrase>Avec un groupe d'amis, soutenu par l'entreprise de telephonie Vodacom, il a mis en place depuis sept ans une petite troupe de theâtre qui anime des ateliers et des performances dans les ecoles a partir des textes sud-africains etudies par les enfants.</phrase>
<phrase>Son reseau : six cents ecoles qu'il relie en bus.</phrase>
<phrase>Autant dire que, pour lui, tourner avec Robyn Orlin ressemble a des vacances.Tous les autres interpretes de cette piece hors du commun s'accrochent, entre jobs alimentaires, television et theâtre, a des emplois du temps acrobatiques a la mesure des difficultes locales pour trouver du boulot et le conserver.</phrase>
<phrase>Il faut un agent pour vraiment percer sur scene chez nous, commente Prince Mngomezulu, 27 ans, qui se presente aussi comme ecrivain et raconte sa vie en la scandant tel un poeme.</phrase>
<phrase>Par ailleurs, dans un contexte theâtral de plus en plus commercial, c'est l'individualisme qui domine aujourd'hui dans la profession alors qu'auparavant nous nous serrions les coudes.</phrase>
<phrase>C'est aussi pour cette raison que la piece de Robyn est precieuse.DANS LES TOWNSHIPSAutant dire que l'aventure de We Must Eat Our Suckers...</phrase>
<phrase>releve de l'anomalie.</phrase>
<phrase>En 2001, les danseurs, tous issus de familles pauvres habitant les townships, faisaient leurs etudes au Market Theater Laboratory de Johannesburg.</phrase>
<phrase>Pour le spectacle de fin d'annee, Robyn Orlin, surnommee l'Irritation permanente dans son pays où elle donnait des cours de danse dans les townships sous le regime de l'apartheid, leur proposa de travailler sur le sida, qui ravage le pays.</phrase>
<phrase>L'idee m'est venue de façon tres simple, explique la choregraphe, en residence au CND pour deux ans.</phrase>
<phrase>Ils arrivaient souvent en retard aux cours et lorsque j'ai fini par leur demander pourquoi, nombreux sont ceux qui me disaient qu'ils revenaient de l'enterrement d'un ami ou d'un membre de leur famille mort du sida.</phrase>
<phrase>On a donc decide de travailler la-dessus.</phrase>
<phrase>A partir d'improvisations des danseurs, de leurs confidences, de chansons interpretees dans la dizaine de langues parlees en Afrique du Sud, a grandi un spectacle paradoxalement fragile et guerrier, douloureux et optimiste, noue par le desir de faire cause commune a travers la maladie et la mort.</phrase>
<phrase>Ici, le sida fait peur et vous met au ban de la societe, raconte Richard Manamela, 29 ans.</phrase>
<phrase>En jouant, j'ai trouve la liberte de parler en mon nom du sida, mais je suis aussi la voix de ceux qui sont malades.</phrase>
<phrase>A notre niveau, on fait partie de la solution pour que ça aille mieux, ici ou la-bas, et j'en suis fier.We Must Eat Our Suckers With the Wrappers on, de Robyn Orlin.</phrase>
<phrase>Centre national de la danse, 1, rue Victor-Hugo, Pantin (Seine-Saint-Denis).</phrase>
<phrase>Tel.</phrase>
<phrase>: 01-41-83-98-98.</phrase>
<phrase>De 8 € a 14 €.</phrase>
<phrase>Jusqu'au 5 octobre.</phrase>
<phrase>Puis en tournee en Ile-de-France.
</phrase></texte>
</article>
