<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Wed, 28 Sep 2005 11:24:17 GMT</date>
<auteur>Odile de Plas</auteur>
<titre>Festival : Ososphere, un week-end electronique</titre>
<resume>C'est une impasse ouverte sur le monde, une petite rue du quartier de la Laiterie a Strasbourg, barree chaque annee depuis quatre ans, a l'occasion du festival de musique electronique Ososphere.</resume>
<texte>
<phrase>C'est une impasse ouverte sur le monde, une petite rue du quartier de la Laiterie a Strasbourg, barree chaque annee depuis quatre ans, a l'occasion du festival de musique electronique Ososphere.</phrase>
<phrase>Pendant deux nuits (vendredi 30 septembre et samedi 1er octobre), cette ruelle autour de laquelle se concentrent durant l'annee six salles de concert devient un lieu d'echange et de decouverte, musicale avant tout.</phrase>
<phrase>Mais pas seulement.</phrase>
<phrase>Ososphere se fait fort d'integrer les arts numeriques a sa programmation.Et pour rendre plus comprehensibles les questions qu'ils soulevent (l'ubiquite, la dematerialisation, la surveillance, l'echange, l'interaction), il en montre les aspects concrets.</phrase>
<phrase>D'où l'idee d'un partenariat avec le festival Emergences, plus oriente sur la creation multimedias que sur la musique, qui se tient au meme moment a Paris.Six creations en reseau sont presentees simultanement dans les deux manifestations.</phrase>
<phrase>Il sera possible de capter depuis Paris les conversations de l'Ososphere a Strasbourg, tandis que, a Strasbourg, on jettera un oeil sur la performance qui se deroule a Emergences.</phrase>
<phrase>On pourra reconnaitre un ami et jouer avec lui grâce a Bloc 6TM, un logiciel de composition, conçu comme un jeu video 3D en reseau.</phrase>
<phrase>Une serie d'avatars (objets, personnages, actions specifiques liees a des sons) commandes par les deux participants permet d'elaborer un morceau de musique en commun.</phrase>
<phrase>Que donnent alors une course-poursuite, un combat ; une chaine d'actions coordonnees ? Un morceau proche de la drum'n'bass, une melodie gracieuse, un rythme a deux, trois ou quatre temps.</phrase>
<phrase>Une diversite sonore aussi grande, souhaitons-le, qu'a Ososphere dans les salles de concert.Cette cinquieme edition du festival strasbourgeois semble remettre de l'ordre dans la multitude de sous-genres issus des musiques electroniques, tout en les associant a leurs proches cousins du rock, du hip-hop ou de la pop.</phrase>
<phrase>Une entreprise d'autant plus necessaire que ces musiques souffrent de vivre en vase clos.</phrase>
<phrase>A l'image des festivals belges, britanniques ou espagnols, Ososphere fait se succeder des artistes classiques, DJ ou lives electroniques.</phrase>
<phrase>Une façon intelligente de debuter et de prolonger les festivites a la mode d'aujourd'hui.</phrase>
<phrase>A Marianne Faithfull (le 30 septembre), figure du swinging London, succedent l'electronique etheree de Telepopmusik et les mixes tous azimuts de The Glimmers.</phrase>
<phrase>Au grime de Raw-T (un nouveau style de rap tres rapide, inspire de la drum'n'bass, le 1er octobre), succede la jeune DJ Missil, aussi a l'aise dans le hip-hop que dans la techno ; aux rockeurs belges de dEUS (le 1er octobre egalement), l'electro body music (un style de techno belge des annees 1980) jouee par The Hacker.</phrase>
<phrase>Ou comment illustrer, de façon concrete, des histoires de reseau.Les nuits electroniques de l'Ososphere.</phrase>
<phrase>Quartier de la Laiterie, Strasbourg (Bas-Rhin).</phrase>
<phrase>Vendredi 30 septembre et samedi 1er octobre.</phrase>
<phrase>De 19 h 15 a l'aube.</phrase>
<phrase>23 € par soiree (concert de Marianne Faithfull, 32 €).</phrase>
<phrase>Tel.</phrase>
<phrase>: 03-88-237-237.</phrase>
<phrase>Programme complet sur Internet : www.ososphere.org.Emergences, Maison de La Villette, 26-28, avenue Corentin-Cariou, Paris-19e, M° Porte-de-La-Villette.</phrase>
<phrase>Du 29 septembre au 2 octobre.</phrase>
<phrase>Le 29 de 20 heures a 2 heures.</phrase>
<phrase>Le 30 de 20 heures a 4 heures.</phrase>
<phrase>De 8 € a 10 €.</phrase>
<phrase>Entree libre toute la nuit le 1er octobre.</phrase>
<phrase>Tel.</phrase>
<phrase>: 01-43-66-82-52.</phrase>
<phrase>Sur Internet : www.festival-emergences.info.
</phrase></texte>
</article>
