<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!--
  ~ Copyright (c) 2020.
  ~ Clément Truillet (clement@ctruillet.eu)
  -->

<article>
<date>Thu, 29 Sep 2005 09:10:50 GMT</date>
<auteur>Avec AFP et AP</auteur>
<titre>Forte reduction de la calotte glaciaire arctique</titre>
<resume>Sa superficie etait, le 21 septembre, la plus faible jamais mesuree par les scientifiques americains, selon lesquels ce phenomene, lie au rechauffement climatique, risque de s'accelerer.</resume>
<texte>
<phrase>Les scientifiques americains du Centre national des donnees sur les neiges et glaces (NSIDC), base a Washington, se sont inquietes, mercredi 28 septembre, des dernieres observations et mesures qu'ils ont effectuees, grâce aux satellites de la NASA, sur la calotte glaciaire arctique : pour le quatrieme ete consecutif, sa superficie s'est considerablement reduite.</phrase>
<phrase>Julienne Stroeve, climatologue du NSIDC, a estime qu'a ce rythme, l'Arctique n'aura plus de glace pendant la saison d'ete bien avant la fin de ce siecle.</phrase>
<phrase>A la fin des fontes de l'ete, la zone gelee de l'ocean Arctique est normalement reduite a son minimum en septembre.</phrase>
<phrase>Mais, d'apres les observations effectuees le 21 septembre par le NSIDC, la surface de la banquise n'etait que de 5,32 millions de km2, soit la plus faible superficie jamais mesuree par les satellites d'observation.</phrase>
<phrase>Cet ete, le legendaire passage du Nord-Ouest dans l'Arctique canadien, entre l'Europe et l'Asie, etait completement navigable a l'exception d'une bande de 90 km où flottaient des blocs de glace.</phrase>
<phrase>Selon d'autres observations effectuees par l'equipe de Ted Scambos, de l'Universite du Colorado, la fonte de la calotte a commence au printemps de cette annee dix-sept jours plus tot.</phrase>
<phrase>Etant donne le bas niveau record des glaces cette annee a l'approche de la fin septembre, 2005 va presque certainement surpasser 2002 pour la plus faible superficie de glace dans l'Arctique depuis plus d'un siecle, estime Julienne Stroeve.</phrase>
<phrase>Avec quatre annees consecutives de faible superficie de la glace arctique, on peut penser avec une assez grande certitude qu'un phenomene de fonte durable est en train de se produire et qu'il ne s'agit pas d'un phenomene de courte duree, ajoute Walt Meier, un autre climatologue du NSIDC.DEUX FOIS LA SUPERFICIE DE LA FRANCELes experts du NSIDC ont calcule, en integrant les dernieres mesures effectuees, que la calotte glaciere de l'Arctique se reduisait de 8 % environ tous les dix ans.</phrase>
<phrase>Ils ont egalement constate qu'il y avait eu environ 20 % de moins de formation de glace durant l'hiver au cours des quatre dernieres annees, comparativement a la periode 1978-2000.</phrase>
<phrase>Cette reduction de la superficie gelee de l'ocean Arctique represente approximativement 1,3 million de km2, soit l'equivalent de plus de deux fois la superficie de la France.</phrase>
<phrase>La disparition grandissante des glaces arctiques correspond a une hausse des temperatures au cours des dernieres decennies.</phrase>
<phrase>La temperature moyenne a la surface de l'ocean Arctique etait, entre janvier et août, de 2 a 3 °C plus elevee qu'au cours des cinquante dernieres annees.
</phrase></texte>
</article>
