<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Mon, 05 Sep 2005 12:31:10 GMT</date>
<auteur>Paul Miquel</auteur>
<titre>Jean-Christophe Bette a du attendre quatre ans pour retrouver equipiers et succes</titre>
<resume>Lisez l'integralite de l'article pour plus d'information.</resume>
<texte>
<phrase>Il en est des bateaux comme des hommes.</phrase>
<phrase>Leur route suit parfois d'etranges destinees.</phrase>
<phrase>Il y a deux ans, le quatre sans barreur poids leger (PL) tricolore etait donne pour moribond.</phrase>
<phrase>Cette embarcation, qui avait ete portee au pinacle en 2000 en remportant le titre olympique de Sydney, voguait depuis plusieurs annees comme un bateau ivre dans le ventre de la hierarchie internationale.Incapable de se qualifier pour Athenes lors des championnats du monde de Milan (2003), les rameurs derivaient.</phrase>
<phrase>Cette saison, par la force du travail, le quatre sans PL est redevenu le navire amiral de l'aviron français.Vainqueur du classement general de la Coupe du monde 2005, l'equipage etait logiquement designe comme le favori des Mondiaux, qui se sont acheves, dimanche 4 septembre, sur le bassin de Nagaragawa, dans la banlieue de Nagoya (Japon).</phrase>
<phrase>Et les favoris n'ont pas deçu.</phrase>
<phrase>En decrochant le titre mondial devant l'Irlande et l'Italie, Franck Solforosi, Jeremy Pouge, Jean-Christophe Bette et Fabien Tilliet ont ressuscite la legende olympique qui avait ete ecrite a Sydney.Grace a un depart epoustouflant, base sur une cadence de 48 coups de pelle par minute pendant les dix premieres secondes, ils viraient en tete des le premier quart du parcours.</phrase>
<phrase>Je leur avais explique qu'il fallait qu'ils tuent la course des le depart, car aucun autre bateau ne possedait une telle vitesse de coque sur les 500 premiers metres, note Jerome Dechamp, l'entraineur.</phrase>
<phrase>Ensuite, la tactique etait simple : tenir et rester devant !HARMONIE ET PUISSANCE Poursuivis par les Australiens, taquines par les Italiens, pousses a l'exploit par de vaillants Irlandais, les Français ont respecte les consignes.</phrase>
<phrase>Notre force fut de ne jamais douter, remarque Jeremy Pouge.</phrase>
<phrase>Nous etions leaders des le debut.</phrase>
<phrase>Et nous avons attendu le bon moment pour lancer notre acceleration a mi-parcours...Expliquee de cette maniere, la complexite tactique d'une finale d'aviron s'edulcore dans les mots.</phrase>
<phrase>Pourtant, a tres haut niveau, la gestion des 2 000 metres d'un parcours ressemble a un casse-tete.Avant la course, j'avais analyse les techniques des adversaires, explique Jerome Dechamp.</phrase>
<phrase>Je savais que les Allemands attaqueraient aux 700 m, les Italiens a mi-parcours et les Irlandais vers la fin.</phrase>
<phrase>Je leur avais dessine une fusee a plusieurs etages pour qu'ils comprennent comment la course allait se derouler.</phrase>
<phrase>Avec un bassin agite et un fort vent portant, les pelles avaient ete allongees pour que les rameurs aient plus d'amplitude dans la vague.Au final, en resistant aux assauts des Irlandais, les Français franchissaient la ligne d'arrivee avec 1 s 35 d'avance sur leurs poursuivants.</phrase>
<phrase>Quand la coque s'immobilisa, Jean-Christophe Bette lacha alors ses avirons pour se redresser et lever vers le ciel deux poings rageurs.</phrase>
<phrase>Comme s'il voulait conjurer le sort.Rameur de 27 ans, peu enclin a manifester sa joie, Jean-Christophe Bette etait deja dans le bateau champion olympique de Sydney.</phrase>
<phrase>A l'epoque, il n'avait que 19 ans.</phrase>
<phrase>Depuis, il a a peu pres tout connu de l'histoire de l'embarcation.</phrase>
<phrase>Les hauts.</phrase>
<phrase>Et les bas.</phrase>
<phrase>Il a fallu du temps, beaucoup de temps pour retrouver l'harmonie et la puissance, indique-t-il.Apres de nombreux essais d'equipiers et de multiples tests de rameurs, la composition type a ete trouvee au printemps, avant le debut de la saison internationale.</phrase>
<phrase>Cette annee, en mai, des la premiere etape de Coupe du monde a Eton, le declic s'est produit, confirme Jean-Christophe Bette, egalement champion du monde en deux sans barreur (1998) et en huit PL (2001).Et l'athlete de derouler sa pensee : Personnellement, ce titre mondial est enorme car j'ai maintenant gagne tous les titres mondiaux en pointe chez les poids legers.</phrase>
<phrase>Les poids legers ­ 70 kg de moyenne et 72,5 kg maximum individuellement ­ du nouveau bateau-phare français sont quatre copains, mais le capitaine s'appelle bien Jean-Christophe.</phrase>
<phrase>Ils me font totalement confiance, dit-il.</phrase>
<phrase>C'est moi qui annonce les relances et je canalise la fougue des plus jeunes.Cette autorite de competence s'appelle aussi l'experience.</phrase>
<phrase>C'est peut-etre ce qui manquait jusqu'a present au bateau tricolore pour surfer sur le succes.
</phrase></texte>
</article>
