<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Mon, 05 Sep 2005 12:17:19 GMT</date>
<auteur>Sylvain Siclier</auteur>
<titre>Musique electronique : l'elan collectif de Can rendu sur quatre SACD</titre>
<resume>La reedition en Super Audio CD (SACD) des quatre premiers albums de Can avait permis de rendre au mieux les notions de sens de l'espace et de lisibilite sonore propres a la musique du groupe allemand.</resume>
<texte>
<phrase>La reedition en Super Audio CD (SACD) des quatre premiers albums de Can avait permis de rendre au mieux les notions de sens de l'espace et de lisibilite sonore propres a la musique du groupe allemand (Le Monde du 23 novembre 2004).</phrase>
<phrase>Voici donc la suite du work in progress de la formation fondee a Cologne en 1968, devenue reference avant-gardiste pour une grande partie de la scene rock, experimentale ou non, des annees 1980 jusqu'a maintenant : Future Days (1973), Soon Over Babaluma (1974), Landed (1975) et Unlimited Edition (1976).Pour le passage au SACD ­ - l'emploi du Direct Stream Digital lie au SACD permet un taux d'echantillonnage de 2,822 4 MHz qui traque les moindres subtilites des frequences sonores et traduit idealement la verite musicale ­ - es responsables de ces reeditions sont partis, comme precedemment, du master stereo d'origine.</phrase>
<phrase>Les compositions destinees a figurer sur les disques de Can etaient puisees dans des heures de repetitions, essais, derives dans le studio du groupe.</phrase>
<phrase>Mixage en amont, capte en deux pistes, sans possibilite, volontaire, de retouches.</phrase>
<phrase>Pour le clavieriste Irmin Schmidt, le guitariste Michel Karoli, le bassiste Holger Czukay et batteur Jaki Liebezeit, ce qui compte, c'est une atmosphere, une pulsation, un moment miraculeux d'elan collectif.Le passage au 16-pistes pour l'enregistrement de Landed n'a guere change le processus de travail du groupe.</phrase>
<phrase>Le transfert SACD rend certains defauts de l'alchimiste Can qui met en fusion dans son creuset les musiques concretes et electroacoustiques, l'improvisation jazz, l'efficacite rock, des ailleurs d'Orient lointains ou d'Afrique, des reves de comptines...</phrase>
<phrase>Dynamique, clarte, relief, ampleur en SACD pour une musique totale.</phrase>
<phrase>A prendre dans son integralite, avec ses hauts et ses bas.Future Days est l'aboutissement de la premiere periode de Can, celle avec un chanteur identifie comme tel, mais utilise en vocaliste-instrumentiste.</phrase>
<phrase>Ici le Japonais Damo Suzuki, aerien, lointain, en accord avec ce disque tres liquide dans ses ambiances (Bel Air) qu'il est possible de considerer comme le grand oeuvre du groupe.</phrase>
<phrase>Soon Over Babaluma est lui un disque de transition, mysterieux, en recherche.</phrase>
<phrase>Les quatre musiciens se partagent les parties vocales, attirees par une construction chanson sur laquelle Landed insistera.</phrase>
<phrase>Karoli s'est pris de passion pour le violon.</phrase>
<phrase>Landed avait deçu a sa sortie.</phrase>
<phrase>C'est encore le cas.</phrase>
<phrase>Trop a lorgner vers l'accessibilite ­ - un contresens, la musique de Can est d'une telle evidence qu'elle n'a pas besoin de ces artifices.</phrase>
<phrase>Reste Unlimited Edition, assemblage d'inedits, experiences de 1969 a 1974.</phrase>
<phrase>Passionnant mais pour canophiles purs et durs.Future Days, Soon Over Babaluma, Landed et Unlimited Edition, de Can, 4 SACD hybrid (lisible sur lecteur CD, stereo) vendus separement Spoon-Mute/Labels-EMI.
</phrase></texte>
</article>
