<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Tue, 06 Sep 2005 12:10:33 GMT</date>
<auteur>Evolution entre 1995 et 2003.</auteur>
<titre>La contamination du mais par les OGM en question</titre>
<resume>Une analyse, conduite en 2003 et 2004 dans la region d'Oaxaca, au Mexique, conclut a l'absence d'une pollution de cette cereale par des varietes transgeniques. Pourtant, en 2000, des echantillons avaient montre de hauts niveaux de croisement avec les lignees genetiquement modifiees.</resume>
<texte>
<phrase>La region d'Oaxaca, au Mexique, consideree comme le berceau de la culture du mais, est-elle toujours un sanctuaire protege de la contamination par les varietes transgeniques ? C'est ce que laisse entendre une etude publiee, en août, dans les comptes rendus de l'Academie des sciences americaine (PNAS ).1 000 ha en FranceSelon Le Figaro du mardi 6 septembre, plus d'un millier d'hectares de mais transgenique a vocation commerciale seraient cultives dans le sud-ouest de la France.</phrase>
<phrase>Depuis la levee, en 2004, du moratoire europeen sur les OGM, les agriculteurs français ont la possibilite de semer, sans declaration, les varietes inscrites au catalogue europeen.</phrase>
<phrase>Jean-Charles Bocquet, de l'Union des industries de la protection des plantes (UIPP), n'est pas surpris de ces revelations : Ces cultures sont legales.</phrase>
<phrase>Cela va peut-etre accelerer la transposition par la France d'une directive europeenne de 2001 sur la coexistence des filieres.Allison Snow (Universite de l'Ohio) et une equipe mexicaine sont retournees en 2003 et 2004 dans cette zone dont est originaire la teosinte, l'ancetre du mais, et qui abrite une multitude de lignees locales de cette cereale.</phrase>
<phrase>Il s'agissait de verifier des resultats controverses, parus en 2001 dans Nature , sous la plume d'Ignacio Chapela et David Quist (Universite de Californie, Berkeley) et qui montraient de hauts niveaux de contamination de ce sanctuaire vegetal par des genes issus de varietes transgeniques.La nouvelle fit alors grand bruit.</phrase>
<phrase>D'autant que, quelques mois plus tard, Nature notait, dans un editorial, que les preuves disponibles ne sont pas suffisantes pour justifier la publication de l'article original .</phrase>
<phrase>Plusieurs specialistes avaient, en effet, publiquement remis en cause les resultats de Chapela et Quist.</phrase>
<phrase>Et, notamment, leurs observations selon lesquelles les transgenes s'etaient integres dans l'ensemble du genome des lignees locales.UNE SURPRISEPlusieurs etudes conduites selon un protocole similaire par les autorites mexicaines mirent, elles aussi, en evidence des contaminations.</phrase>
<phrase>En avril 2002, a l'occasion d'une conference internationale sur la biodiversite a La Haye, Exequiel Ezcurra, president de l'Institut national d'ecologie, dependant du ministere mexicain de l'environnement, declarait ainsi au journal La Reforma que, en moyenne, 8 % des plantes montrent des signes de contamination genetique.</phrase>
<phrase>Et, dans certains champs, nous avons trouve plus de 10 % de contaminations .Ces donnees susciterent les memes reserves de la part des relecteurs des revues internationales.</phrase>
<phrase>Meme si la methodologie employee par Chapela et son collegue semblait propice aux faux positifs, de nombreux chercheurs ont considere qu'une contamination par des OGM d'importation nord-americaine etait plus que probable.</phrase>
<phrase>Et ce, en depit du moratoire sur les cultures OGM decide par le Mexique en 1998 ­ et toujours en vigueur.Les resultats obtenus par l'equipe d'Allison Snow constituent donc une surprise, y compris pour les interesses ­ Exequiel Ezcurra fait partie des signataires de l'article des PNAS .</phrase>
<phrase>Les donnees semblent pourtant solides : elles sont tirees de l'analyse de plus de 153 000 grains de mais provenant de 870 epis preleves dans 125 champs en 2003 et 2004.</phrase>
<phrase>La detection d'eventuels transgenes a ete confiee a deux laboratoires americains specialises dans la detection des OGM.Deux constructions genetiques ont ete recherchees.</phrase>
<phrase>L'une, CaMV 35S, presente dans tous les mais transgeniques a l'exception d'une variete de Monsanto tolerante a son herbicide vedette, le Roundup, l'autre est le marqueur NOS, caracteristique de cette lignee.</phrase>
<phrase>Aucune de ces cibles n'a pu etre detectee.</phrase>
<phrase>Le flux des transgenes dans la region etudiee apparait negligeable en 2003 et 2004, concluent les chercheurs .</phrase>
<phrase>Et ce en depit du fait que le Mexique importe du mais transgenique pour la nourriture humaine et animale, et malgre la probabilite qu'une partie de ces grains pourraient etre plantes dans les champs des fermiers.Comment expliquer une telle difference avec les resultats de Chapela et Quist sur la recolte 2000 ? Ancien chercheur a l'Institut de recherche pour le developpement (IRD), Julien Berthaud n'y voit pas forcement de contradiction.</phrase>
<phrase>Mon interpretation est qu'il n'y avait pas autant de transgenes en 2000 que ce qui avait ete annonce.</phrase>
<phrase>Chapela et Quist sont probablement alles les chercher la où ils pouvaient vraiment les trouver, c'est-a-dire dans un champ où avaient ete semees quelques graines du mais de Diconsa.</phrase>
<phrase>Les grains distribues par cette agence alimentaire mexicaine pouvaient etre jusqu'a 37 % transgeniques et un cinquieme des agriculteurs de la region, interroges par des chercheurs de l'Universite de Californie (Santa Barbara), ont reconnu en avoir seme illegalement mais involontairement.Depuis, des campagnes d'information aupres des paysans d'Oaxaca ont ete conduites.</phrase>
<phrase>Peut-etre expliquent-elles, pour partie, l'absence de transgenes constatee par Allison Snow.</phrase>
<phrase>Son equipe avance une autre hypothese : les hybrides de mais transgenique et de lignees creoles n'auraient pas ete assez vigoureux pour survivre aux rudes conditions de la region.</phrase>
<phrase>Ce qui ne signifie pas qu'ils ne puissent prosperer ailleurs, previennent-ils, mettant en garde contre une extrapolation de leurs resultats.L'article ne permet pas de conclure que le probleme est resolu , previent Julien Berthaud.</phrase>
<phrase>Si vraiment on voulait trouver des transgenes, il faudrait chercher a la frontiere avec les Etats-Unis.
</phrase></texte>
</article>
