<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Thu, 08 Sep 2005 12:40:50 GMT</date>
<auteur>Michel Cournot</auteur>
<titre>Theatre : l'echappee belle, peu credible, de deux vieillards</titre>
<resume>"Moins 2", piece portee par l'excellent Jean-Louis Trintignant.</resume>
<texte>
<phrase>Deux vieux hommes couches dans une chambre d'hopital.</phrase>
<phrase>Pas brillants.</phrase>
<phrase>Passage du medecin.</phrase>
<phrase>J'en ai pour combien de temps devant moi ? , demande Paul.</phrase>
<phrase>Une petite semaine, repond le medecin.</phrase>
<phrase>Et moi ?, demande Jules - ­ Quinze jours .Des les premieres repliques, c'est une fable, irreelle.</phrase>
<phrase>Un medecin ne dit jamais chose aussi brusque a un patient.</phrase>
<phrase>Cette piece va etre une petite pluie d'echanges en l'air, fantaisistes, fictifs.</phrase>
<phrase>C'est aussi du faux-fuyant, car c'est soigneusement ecrit pour faire beaucoup rire, alors qu'en fait ce n'est pas drole, comme l'on pourrait s'y attendre de la part de deux hommes qui ont leur mort a portee de la main.</phrase>
<phrase>C'est l'humour.</phrase>
<phrase>Et, comme annonce le programme imprime, c'est mines de rien.Une piece sans action a proprement parler.</phrase>
<phrase>Une suite de sketches.Paul et Jules, qui avant l'hopital ne se connaissaient pas, decident de s'enfuir ensemble.</phrase>
<phrase>Les voila au bord d'une route, en pyjama, faisant du stop.</phrase>
<phrase>Peine perdue, rien ne s'arrete.</phrase>
<phrase>Vient les rejoindre une femme sur le point d'accoucher, qui les envoie chez son bonhomme.</phrase>
<phrase>Personne.UN COMIQUE BIEN CIBLÉDe la, ils vont dans une salle de danse, puis sous un pont, ou vient les voir un noye qui a rate son suicide, puis dans une maternite, et ils finiront par debarquer sur une scene de theatre ou deux acteurs jouent Oncle Vania.</phrase>
<phrase>C'est le comble, c'est la fin.Rien ne pese, dans cette fiction.</phrase>
<phrase>Inventions, situations illusoires, chimeriques, tout repose sur le comique deplace mais bien cible du dialogue, fait de coq-a-l'ane, de lapsus, d'inattentions.</phrase>
<phrase>Cela est indefinissable, cela frole sans arret le ni fait ni a faire, la futilite pure, l'insignifiance.</phrase>
<phrase>Mais cela passe, se faufile, va comme je te pousse.Ce qui donne une raison d'etre a ce spectacle fantome est, soyons serieux, la presence sur scene d'un grand acteur, Jean-Louis Trintignant.</phrase>
<phrase>Il joue Paul, qui n'est pas un personnage, juste un vis-a-vis, comme Jules.</phrase>
<phrase>Il est pince-sans-rire, un peu dans la lune, mais serieux, il est comme en representation, flegmatique, impassible, parfait.Des liens d'affection l'unissent a l'auteur, Samuel Benchetrit.</phrase>
<phrase>Il s'entend bien avec l'interprete de Jules, Roger Dumas, moins impavide, on n'ose pas dire plus truculent.</phrase>
<phrase>La mise en scene, simple, sans esbroufe, est de l'auteur, mais aussi sans doute des acteurs, qui ont mis au point leurs silences, leurs effets, au cours d'une tournee, reussie.Moins 2, de Samuel Benchetrit.</phrase>
<phrase>Mise en scene de l'auteur.</phrase>
<phrase>Avec Jean-Louis Trintignant, Roger Dumas, Valerie Crouzet et Manuel Durand.</phrase>
<phrase>Theatre Hebertot, 78 bis, boulevard des Batignolles, Paris-17e.</phrase>
<phrase>Mo Villiers ou Rome.</phrase>
<phrase>Tel.</phrase>
<phrase>: 08-92-70-77-05 (0,34 /min).</phrase>
<phrase>Du mardi au samedi, a 21 heures.</phrase>
<phrase>A 18 heures le samedi.</phrase>
<phrase>A 16 heures le dimanche.</phrase>
<phrase>De 15  a 40 .
</phrase></texte>
</article>
