<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Sat, 10 Sep 2005 12:21:28 GMT</date>
<auteur>Stephane Foucart</auteur>
<titre>La realite virtuelle et l'informatique se mettent au service de l'archeologie</titre>
<resume>Centre de recherche ou musee ? L'Archeopole d'Aquitaine inaugure vendredi 9 septembre a Pessac (Gironde), sur le campus universitaire bordelais, se veut un lieu inedit, a l'interface entre le public et la recherche archeologique "en train de se faire" .</resume>
<texte>
<phrase>Centre de recherche ou musee ? L'Archeopole d'Aquitaine inaugure vendredi 9 septembre a Pessac (Gironde), sur le campus universitaire bordelais, se veut un lieu inedit, a l'interface entre le public et la recherche archeologique en train de se faire .L'etablissement, place sous la tutelle de l'institut Ausonius (une unite mixte CNRS/universite Bordeaux-III) dispose d'un espace museal classique, destine a l'exposition des pieces archeologiques recemment exhumees des chantiers de fouilles de l'institut, dont la plupart sont situes en Aquitaine, dans la peninsule Iberique et en Turquie.Surtout, il donnera a voir au public, dans une salle de realite virtuelle ad hoc , l'application des nouvelles technologies a l'archeologie.</phrase>
<phrase>Les visiteurs pourront plonger au coeur du Circus Maximus de Rome, deambuler dans les thermes gallo-romains de Barzan (Charente-Maritime), ou encore observer, dans leurs plus infimes details, des pieces archeologiques inaccessibles ou alterees, numerisees en trois dimensions et rendues en vision stereoscopique...L'embleme choisi par les concepteurs de l'Archeopole est d'ailleurs directement issu de ces technologies.</phrase>
<phrase>Exposee derriere le hall d'entree de l'edifice, une replique parfaite du sphinx des Naxiens trone au sommet d'une colonne.</phrase>
<phrase>Pour obtenir cette photocopie en trois dimensions, les chercheurs ont scanne en 3D la celebre statue de 4,5 metres de hauteur qui, depuis le VIe siecle avant l'ere chretienne et pendant un millenaire, a veille sur le sanctuaire de Delphes, en Grece.</phrase>
<phrase>Le modele 3D du sphinx ­ - 20 gigaoctets de donnees informatiques ­ - a ensuite ete confie a un robot tailleur de pierre, sorte de gigantesque bras articule.</phrase>
<phrase>D'un bloc de marbre de Carrare de 2 tonnes, le robot a extrait, au terme de trois mois de travail, les 2 tonnes de la copie parfaite du fameux sphinx.Pour le public, l'interet est evident de voir revivre des pieces archeologiques ou des monuments.</phrase>
<phrase>Pour les chercheurs, l'objectif de ces technologies est aussi de lier des bases de donnees a ces representations en 3D , explique Robert Vergnieux, responsable de la plate-forme ArcheoVision de l'institut Ausonius.</phrase>
<phrase>Simplement en cliquant sur un element de reconstitution d'un edifice, on peut acceder au catalogue des informations archeologiques ou historiques ­ donnees -iconographiques, textes, etc.</phrase>
<phrase>­ - qui en attestent la pertinence.La realite virtuelle et l'informatique offrent d'autres perspectives aux archeologues.</phrase>
<phrase>En Turquie, par exemple, sur le site de Xanthos, le traitement 3D d'une centaine de blocs de pierre epars a permis la reconstitution d'un arc honorifique donnant sur la place centrale de la cite antique, effondre a la fin de l'Antiquite apres un tremblement de terre.</phrase>
<phrase>De meme, sur le site des thermes gallo-romains de Barzan, environ 1 500 pieces de bois ­ - composant un systeme complexe d'elevation de l'eau ­ - ont ete retrouvees.</phrase>
<phrase>La encore, le jeu de puzzle auquel ont du se livrer les chercheurs aurait ete impossible sans le recours de la 3D, qui permet, selon l'expression de Jacques de Courtils, directeur des fouilles de Xanthos, de manipuler des blocs de pierre de 1 tonne avec l'index ­ - c'est-a-dire avec le pointeur d'une souris .Ce sont, en definitive, toutes les pratiques de l'archeologie qui sont susceptibles d'etre bouleversees par les nouvelles technologies.</phrase>
<phrase>Un acte aussi banal que le dechiffrement d'une inscription abimee peut se trouver considerablement facilite , illustre Raymond Descat, historien et directeur de l'institut Ausonius.</phrase>
<phrase>Aujourd'hui, avec un modele 3D d'une estampe, en jouant avec des lumieres rasantes, on peut simplifier considerablement le travail de decryptage.Hors des considerations purement scientifiques ­ - sur un terrain presque politique - ­, la realite virtuelle et la 3D devraient revetir, dans les annees a venir, une importance de plus en plus cruciale pour les missions archeologiques françaises a l'etranger.</phrase>
<phrase>Les autorites des pays ou nous fouillons ont tendance, desormais, a exiger une forte valorisation des sites , explique M.</phrase>
<phrase>Descat.</phrase>
<phrase>La realite virtuelle peut etre un moyen moins lourd que les reconstructions en dur de mettre en valeur un site.</phrase>
<phrase>Et lorsque des reconstructions partielles doivent finalement etre mises en oeuvre, le recours prealable a la realite virtuelle est desormais un passage oblige.</phrase>
<phrase>L'Archeopole ambitionne egalement de devenir une maniere de conservatoire national numerique.</phrase>
<phrase>Il y a enormement de donnees 3D du patrimoine archeologique , explique Robert Vergnieux, initiateur de ce projet baptise ArcheoGrid.</phrase>
<phrase>Mais ces donnees sont eparses et ont tendance a se perdre.</phrase>
<phrase>Les reconstitutions 3D peuvent etre perdues pour des raisons d'obsolescence des formats informatiques.</phrase>
<phrase>Surtout, pour qu'elles conservent une valeur scientifique, un minimum de standardisation et d'informations sur les conditions de leur realisation doivent y etre systematiquement apportees.
</phrase></texte>
</article>
