<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Sun, 11 Sep 2005 07:11:21 GMT</date>
<auteur>Stephane Foucart</auteur>
<titre>La troposphere paie, au prix fort, la croissance de la Chine</titre>
<resume>La croissance chinoise s'est directement traduit par une forte augmentation de polluants</resume>
<texte>
<phrase>Il y a trop, beaucoup trop, de dioxyde d'azote (NO2) au-dessus de la Chine.</phrase>
<phrase>Entre 1996 et 2004, la concentration de ce polluant dans la troposphere 足 une couche d'air, epaisse d'une dizaine de kilometres environ, qui enrobe la Terre 足 a cru d'environ 50 % au-dessus des regions orientales, les plus industrieuses, de l'empire du Milieu.Sur la meme periode, les teneurs de NO2 enregistrees au-dessus de l'Europe occidentale et de l'Amerique du Nord ont, au contraire, globalement baisse.</phrase>
<phrase>Irritant pour les voies respiratoires, le dioxyde d'azote est aussi implique dans des mecanismes chimiques qui aboutissent a la formation d'un autre toxique, l'ozone (O3).Ces conclusions, publiees debut septembre dans la revue Nature , decoulent des observations de deux satellites de l'Agence spatiale europeenne (ESA), Envisat et ERS2, tous deux equipes d'un spectrometre optique.</phrase>
<phrase>Ces travaux montrent que l'impact de la croissance chinoise s'est directement traduit par une forte augmentation de polluants dont la concentration est directement liee a la combustion de ressources fossiles , explique Claire Granier, directrice de recherche a l'Institut Pierre-Simon-Laplace (IPSL) et coauteur de l'etude.</phrase>
<phrase>La surveillance, sur le long terme, de la teneur en polluants dans les couches basses de l'atmosphere sur d'aussi vastes zones est inedite.</phrase>
<phrase>De tels dispositifs ont en revanche ete deja mis en place pour mesurer les variations saisonnieres de l'epaisseur de la couche d'ozone stratospherique.Si elles peuvent sembler logiques pour le neophyte, les conclusions de ces travaux sont jugees surprenantes par Mme Granier.</phrase>
<phrase>En effet, explique-t-elle, certaines publications, sur la foi des statistiques officielles chinoises d'emissions, ont recemment laisse entendre que la tendance etait au contraire a la baisse .</phrase>
<phrase>L'un des enseignements qu'il faut en tirer , poursuit Mme Granier, est qu'il est necessaire de renforcer les efforts deja faits sur les calculs d'emissions.</phrase>
<phrase>Cela est vrai pour la Chine mais aussi pour les autres pays.La degradation de la situation est directement a mettre en relation avec le trafic routier puisque le parc automobile chinois a plus que double au cours de la derniere decennie.</phrase>
<phrase>Parallelement, l'amelioration relevee en Europe occidentale 足 les concentrations tropospheriques de NO2 ont baisse d'environ 20 % 足 correspond au rajeunissement du parc et aux mesures prises par les constructeurs : installation de pots catalytiques, amelioration de la combustion du carburant, etc.En Amerique du Nord, la situation est moins claire.</phrase>
<phrase>Alors que certaines zones connaissent une baisse des taux de NO2, d'autres semblent au contraire enregistrer une hausse.</phrase>
<phrase>Aucune explication claire n'est proposee par les auteurs.</phrase>
<phrase>Selon Claire Granier, d'autres observations seront necessaires pour comprendre ces fluctuations.La remanence du NO2 dans la troposphere est de seulement quelques jours .</phrase>
<phrase>En d'autres termes, il suffirait de faire cesser, pendant ces quelques jours , toute combustion de ressources fossiles ou de biomasse pour voir disparaitre l'excedent tropospherique de NO2.</phrase>
<phrase>Cela explique pourquoi les plus forts taux sont localises pres des cotes, note Mme Granier.D'autres polluants egalement issus de la combustion sont, eux, beaucoup plus stables.</phrase>
<phrase>Par exemple, le monoxyde de carbone (CO) persiste plus de deux mois dans l'atmosphere apres son emission.</phrase>
<phrase>Il est donc susceptible de se diffuser tres loin de sa zone d'origine.</phrase>
<phrase>Aucune carte tendancielle n'est aujourd'hui disponible sur le CO, mais un satellite americain, AM-1, lance en decembre 1999 et equipe d'instruments ad hoc (experience Mopitt) permet depuis peu d'observer le comportement de ce polluant dans les basses couches de l'atmosphere.</phrase>
<phrase>Les premieres cartes devraient etre disponibles d'ici deux a trois ans , estime Mme Granier.
</phrase></texte>
</article>
