<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Thu, 15 Sep 2005 11:35:28 GMT</date>
<auteur>Renaud Machart</auteur>
<titre>Le Theatre des Champs-Elysees s'offre un lifting acoustique</titre>
<resume>Pendant l'ete, d'importants travaux ont ameliore le son de la salle de concerts parisienne.</resume>
<texte>
<phrase>Longtemps critique pour la secheresse de son acoustique, notamment par les chefs d'orchestre qui y dirigent des concerts de musique symphonique, le Theatre des Champs-Elysees a fait proceder, entre septembre 2003 et avril 2005, a des etudes acoustiques preparatoires a des travaux, effectues pendant l'ete 2005, lors de la fermeture annuelle de la salle de l'avenue Montaigne.</phrase>
<phrase>Les cabinets d'acousticiens Artec (egalement charge de la refection acoustique de la Salle Pleyel, a Paris) et Acoustiques et Architectures etaient parvenus a des resultats identiques : duree de reverberation du son trop reduite (1,35 seconde), manque d'harmoniques graves et aigues, et manque de diffusion du son dans la cage de scene.DISPOSITIF MODULABLELes preconisations d'Artec, verifiees et executees par Acoustiques et Architecture sous la direction de l'acousticien Jean-Bernard Ple, concernaient trois points essentiels : le retrait d'une epaisse couche de materiau absorbant dans la cage de scene (pose en 1987 afin de resorber le bruit des moteurs du cintre, rendus entre-temps silencieux) ; la depose de la moquette de la salle au profit d'un parquet de moabi, un bois dur d'Afrique de l'Ouest d'une densite elevee ; le remplacement du mur du fond du parterre (mince et absorbant) par un mur dont la densite favorise la reflexion du son.Par ailleurs, le theatre s'est dote d'un nouveau decor de concert, une conque acoustique de bois brun qui a la caracteristique d'etre reliee au cadre de scene.</phrase>
<phrase>Ce dispositif modulable et amovible peut etre adapte aux formations musicales en presence et etre monte et demonte en une heure par une equipe technique de six personnes, ce qui facilite l'alternance des concerts et des representations d'opera.Dominique Meyer, directeur general du Theatre des Champs-Elysees, a presente ces travaux le 6 septembre.</phrase>
<phrase>Il s'est rejoui que la Caisse des depots, proprietaire du Theatre des Champs-Elysees, ait investi un million d'euros dans ces travaux qui ont pu etre realises sans que le calendrier et la saison du theatre en souffrent.Selon les premiers resultats acoustiques, le temps de reverberation est passe de 1,35 a 1,70 seconde.</phrase>
<phrase>Cette reverberation reste en deça de la moyenne preconisee par la plupart des cabinets d'acousticiens (2 secondes), mais, ainsi qu'il a pu etre constate lors du concert de la Staastkapelle de Dresde, sous la direction de Myung-Whun Chung, au soir du 12 septembre, le son a gagne en gras, en chaleur.De l'avis general, la symphonie de Haydn jouee en premiere partie a permis de constater que le theatre n'avait pas perdu la clarte de son acoustique et que le son avait garde sa definition et sa precision.</phrase>
<phrase>En revanche, a entendre la Quatrieme Symphonie de Bruckner, qui aurait pati naguere de la secheresse acoustique de la salle, il ne faisait aucun doute que le travail effectue est probant.</phrase>
<phrase>Certes les cuivres, au dernier rang contre le fond de scene, ont tendance a claironner, mais les bois ont une belle rondeur et les cordes respirent.</phrase>
<phrase>Selon nos informations, les musiciens s'entendraient egalement mieux sur scene.
</phrase></texte>
</article>
