<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Sat, 03 Sep 2005 11:29:16 GMT</date>
<auteur>Analyses et resultats du sondage SOFRES</auteur>
<titre>Mimer un signal nerveux pour pousser les sauterelles au suicide par noyade</titre>
<resume>Un comportement aberrant explique par l'analyse d'un "dialogue" moleculaire</resume>
<texte>
<phrase>Le parasite ne recule devant aucune perfidie pour asservir son hote a ses desseins : faire grimper une fourmi au sommet des herbes.</phrase>
<phrase>Pourquoi ? Pour se faire brouter par un mouton et parvenir ainsi au foie de l'animal.</phrase>
<phrase>Autre strategie : pousser un crustace a nager a la surface, où il sera devore par un canard, sa cible finale.</phrase>
<phrase>Deformer les antennes d'un escargot pour qu'il serve d'appât a une mesange.</phrase>
<phrase>Et meme pousser au suicide une sauterelle, afin de poursuivre son cycle dans les ruisseaux.Cette derniere tactique, employee par des vers, les nematomorphes, vient d'etre analysee au niveau moleculaire par une equipe dirigee par Frederic Thomas, du laboratoire Genetique et evolution des maladies infectieuses de Montpellier, associant des chercheurs du CNRS, de l'IRD et de l'INRA.</phrase>
<phrase>Le parasite, lorsqu'il passe du stade larvaire au stade adulte, oblige l'orthoptere (grillon ou sauterelle) dans lequel il a elu domicile, a se jeter a l'eau.</phrase>
<phrase>Il s'extirpe alors de son hote, qui, s'il n'est pas devore par les grenouilles et les poissons, ou noye, pourra reprendre son existence sautillante.Ce comportement a deja ete decrit (un film le retrace : http ://www.canal.ird.fr).</phrase>
<phrase>L'interet des nouveaux travaux, publies dans les Proceedings of The Royal Society B , est d'avoir analyse la production de proteines dans le couple hote-parasite avant, pendant et apres le suicide.</phrase>
<phrase>Nous avons etudie le dialogue et les conflits moleculaires lors de cestrois etapes , explique Frederic Thomas.La methode ? Se placer le soir au bord d'une piscine a ciel ouvert, en bordure de foret, retirer les suicides de l'eau chloree pour les plonger...</phrase>
<phrase>dans l'azote liquide.</phrase>
<phrase>En figeant l'activite biologique, on obtient differents cliches du proteome ­ l'ensemble des proteines synthetisees a un instant et dans un organe donne.</phrase>
<phrase>Ces instantanes montrent que le ver produit des molecules tres proches des proteines synthetisees dans le systeme nerveux de l'insecte.</phrase>
<phrase>Ces substances neuro-actives mimetiques sont notamment impliquees dans l'activite des neurotransmetteurs, le rythme circadien et le sens de l'orientation des orthopteres.</phrase>
<phrase>Sans qu'on sache encore precisement lesquelles commandent le comportement de l'insecte.BOULIMIE INDUITELa confirmation ultime consistera a induire un comportement suicidaire chez des individus sains, par micro-injection de ces macromolecules , precise Frederic Thomas.Le chercheur ne pense pas que l'infestation des criquets pelerins par les nematomorphes puisse constituer un moyen de lutte biologique.</phrase>
<phrase>En effet, rappelle-t-il, les parasites stimulent l'appetit de leur hote pour favoriser leur propre croissance .Mais les mecanismes de cette boulimie induite interessent le chercheur, car ils sont a l'oeuvre chez des vecteurs ­ mouches tse-tse et moustiques ­ dont les parasites sont autrement redoutables que les nematomorphes.
</phrase></texte>
</article>
