<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Thu, 15 Sep 2005 11:51:26 GMT</date>
<auteur>Jerome Fenoglio</auteur>
<titre>Un quasar solitaire bouleverse les theories sur les trous noirs massifs</titre>
<resume>C'est a peu pres aussi deroutant que de regarder un bon vivant se comporter comme s'il se goinfrait dans un restaurant sans table et sans aliment.</resume>
<texte>
<phrase>C'est a peu pres aussi deroutant que de regarder un bon vivant se comporter comme s'il se goinfrait dans un restaurant sans table et sans aliment.</phrase>
<phrase>Une equipe internationale d'astronomes a repere, pour la premiere fois, un trou noir tres massif et seul dans son coin d'univers, sans etre situe a la place qu'occupent tous ses autres semblables : au centre d'une enorme galaxie qui fournit ses millions d'etoiles a leur insatiable appetit.</phrase>
<phrase>Ce deviant semble pourtant se regaler puisqu'il emet une telle luminosite qu'il peut etre considere comme un quasar des plus brillants.Les quasars sont des trous noirs au plus fort de leur absorption de quantites phenomenales de matiere.</phrase>
<phrase>La torsion de cette substance est telle, dans le disque qui tournoie autour du glouton avant de s'y engouffrer, qu'elle se met a etinceler comme des millions de millions de Soleil.</phrase>
<phrase>Les astronomes, qui les classent dans les objets les plus flamboyants de l'univers et les utilisent aujourd'hui comme les seules torches capables d'explorer les trefonds du cosmos, les ont longtemps confondus avec les etoiles.</phrase>
<phrase>Cela leur a valu leur nom qui vient de l'anglais quasi-star, presque une etoile.Le quasar sans maison a ete decouvert, comme souvent, par hasard.</phrase>
<phrase>L'equipe d'astronomes, notamment composee de Pierre Magain, Geraldine Letawe (Institut d'astrophysique et de geophysique de l'universite de Liege), Frederic Courbin, Georges Meylan (Ecole polytechnique federale de Lausanne, EPFL) et Pascale Jablonka (EPFL et universite de Geneve), cherchait a etablir la variete des proprietes et morphologies des galaxies hotes de ces quasars.Ils ont utilise les deux outils actuellement les plus puissants pour scruter le ciel : le telescope spatial Hubble et le Very Large Telescope de l'European Southern Observatory (ESO), au Chili.</phrase>
<phrase>Pour cela, ils ont mis au point une methode capable de soustraire la luminosite propre de la galaxie a celle, aveuglante, du quasar.</phrase>
<phrase>Les 19 premiers etaient tapis, comme attendu, au centre de leur toile galactique.</phrase>
<phrase>Et le vingtieme errait, a l'ecart de toute prevision theorique.A vrai dire, ce quasar atypique ne se trouve pas tout a fait isole, comme le relatent les auteurs dans la revue Nature du 15 septembre.</phrase>
<phrase>Il se situe a la lisiere d'un nuage de gaz de la taille d'une petite galaxie, mais qui ne semble pas contenir la moindre etoile.</phrase>
<phrase>La presence de cette nappe gazeuse ne peut suffire a expliquer l'intense activite digestive du trou noir.</phrase>
<phrase>Non loin, se trouve aussi une galaxie au comportement visiblement perturbe, donnant tous les signes d'avoir subi une de ces collisions qui font l'ordinaire de l'evolution du cosmos.Ce telescopage peut-il expliquer la position du quasar excentrique ? C'est une des hypotheses retenues.</phrase>
<phrase>Une autre explication suivrait la piste de la matiere sombre, tres a la mode chez les astronomes.</phrase>
<phrase>Selon elle, le quasar serait, comme les autres, bien au centre d'une galaxie, mais principalement composee de ce type de matiere, invisible aux outils humains.
</phrase></texte>
</article>
