<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Thu, 22 Sep 2005 11:19:02 GMT</date>
<auteur>The Times</auteur>
<titre>Les clubs de football anglais s'inquietent de voir leurs supporteurs bouder les stades</titre>
<resume>Lisez l'integralite de l'article pour plus d'information.</resume>
<texte>
<phrase>Les Anglais tournent-ils peu a peu le dos a leur championnat de football ? La question agite depuis quelques jours les couloirs de la federation britannique de football, et les conseils d'administration des grands clubs de la Premier League.</phrase>
<phrase>Leur emoi est dû a la baisse de frequentation des stades, de l'ordre de 4 %, selon The Times , depuis le debut de la saison.En France, des prix parmi les plus bas 
 Selon les resultats d'une etude menee par Don Foster, un depute liberal-democrate britannique, la difference entre les tarifs pratiques en Angleterre et dans le reste de l'Europe est importante.</phrase>
<phrase>La comparaison est realisee a partir des abonnements a la saison les moins chers possible, chez les deux premiers de chaque championnat, en 2004-2005.- Angleterre.</phrase>
<phrase>Chelsea : 936 ?.</phrase>
<phrase>Arsenal : 1 274 ?.- Grece.</phrase>
<phrase>Olympiakos Le Piree : 510 ?.</phrase>
<phrase>Panathinaikos Athenes : 270 ?.- Espagne.</phrase>
<phrase>FC Barcelone : 260 ?.</phrase>
<phrase>Real Madrid : 411 ?.- Portugal.</phrase>
<phrase>Benfica Lisbonne : 228 ?.</phrase>
<phrase>FC Porto : 240 ?.- Allemagne.</phrase>
<phrase>Bayern Munich : 250 ?.</phrase>
<phrase>Schalke 04 Gelsenkirchen : 188 ?.- Italie.</phrase>
<phrase>Juventus Turin : 220 ?.</phrase>
<phrase>Milan AC : 123 ?.- France.</phrase>
<phrase>Lyon : 208 ?.</phrase>
<phrase>Lille : 125 ?.</phrase>
<phrase>
 Le ministre britannique des sports, Richard Caborn, est meme venu, mardi 20 septembre, peser de son poids politique dans le debat : Il convient de s'interroger sur la quantite de football qui est diffusee a la television et sur le fait de savoir si cela conduit a une baisse de la frequentation des stades , a-t-il affirme.</phrase>
<phrase>Je pense que des elements le montrent clairement.La television, grande pourvoyeuse de rentrees financieres pour les clubs, n'est pas la seule a etre montree du doigt.</phrase>
<phrase>Les supporteurs, et certains joueurs, incriminent l'inflation des prix des places, tandis que d'autres s'opposent pour savoir si le jeu lui-meme a perdu de sa saveur.La Football Association Premier League, qui organise le championnat, a prevu de se pencher sur le probleme, en octobre, a l'occasion d'une reunion du groupe de travail charge de promouvoir la frequentation des stades.</phrase>
<phrase>Tout en reconnaissant que le debat est d'importance, Dan Johnson, porte-parole de la League, refuse tout emballement : Il est difficile de comparer la frequentation des stades sur les six premiers matches de cette saison avec les chiffres de l'ensemble de la saison precedente , explique-t-il.</phrase>
<phrase>Il estime, par ailleurs, que le taux de remplissage des stades, qui etait de 94 % lors de la saison 2004-2005, devrait etre au moins egal, sinon superieur, pour la saison en cours.En France, pour la saison 2003-2004, le taux de remplissage etait de 70 %, selon la Ligue de football professionnel, et il est passe a 74 % pour la saison 2004-2005.Pour expliquer que certains matches attirent moins de spectateurs, Don Foster, un depute liberal-democrate qui a publie une enquete sur le sujet cet ete, souligne les prix des abonnements annuels aux matches des grands clubs.</phrase>
<phrase>Ils sont entre trois et six fois plus chers pour un supporteur britannique que pour un supporteur italien, espagnol ou français.Pour Dan Johnson, la question du prix n'est cependant pas primordiale.</phrase>
<phrase>Des equipes comme Chelsea, les Spurs -Tottenham- ou Arsenal, dont les tickets ont un prix eleve, ont pourtant vu la frequentation de leur stade croitre, tandis qu'une equipe comme Blackburn, qui a baisse le prix de ses tickets, a attire moins de spectateurs , affirme-t-il.D'autres facteurs doivent etre pris en compte, selon Derek Fraser, president de l'Independent Football Commission, une institution de regulation du football en Grande-Bretagne.</phrase>
<phrase>Outre la question du prix, les supporteurs regrettent que le calendrier des matches devienne, certains week-ends, complique a lire, avec des decalages horaires entre les coups d'envoi des differents matches.</phrase>
<phrase>De plus, l'heure du match est parfois modifiee en cours de saison pour satisfaire les souhaits des chaines de television.Le debat a egalement pris une tournure sportive avec les echanges a distance ­ et a fleurets mouchetes ­ entre Arsene Wenger, le manager d'Arsenal, et Jose Mourinho, celui de Chelsea.</phrase>
<phrase>Ce dernier affirme que la vocation de son equipe est avant tout de gagner des matches, meme si cela doit se faire au detriment de l'interet du jeu developpe.</phrase>
<phrase>De son cote, M.</phrase>
<phrase>Wenger regrettait, mercredi 14 septembre, l'approche prudente du jeu qui existe aujourd'hui dans toute la Premier League .JEU PLUS PRUDENTLes defenses se font plus impermeables et les consignes de jeu plus prudentes, comme l'a montre, lors de la sixieme journee, le match entre Liverpool et Manchester United, qui s'est termine sur un resultat nul.</phrase>
<phrase>Le championnat britannique affiche aujourd'hui, sur le debut de la saison, un ratio de 2,1buts par match, en retrait par rapport a la meme periode de la saison 2004-2005 (3 buts par match) et de la saison 2003-2004.Le groupe de travail mis en place par la Premier League suit plusieurs pistes.</phrase>
<phrase>La tarification pourrait devenir plus variee, pour tenter de satisfaire les differents publics du football, et notamment les jeunes generations, aux moyens limites.</phrase>
<phrase>L'accompagnement des supporteurs lors des matches a l'exterieur sera egalement etudie.Les soucis du football britannique prennent de plus une tournure un peu particuliere avec la victoire de l'equipe nationale de cricket sur celle de l'Australie, mi-septembre, dans le tournoi des Ashes.</phrase>
<phrase>Cette victoire est venue rappeler a la federation de football et aux grands clubs que d'autres sports que le football peuvent passionner le pays et generer de fortes audiences televisees.
</phrase></texte>
</article>
