<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Mon, 05 Sep 2005 12:20:50 GMT</date>
<auteur>Claire Guillot</auteur>
<titre>Photographie : Philip Blenkinsop a reçu le Visa d'or news pour son travail sur le tsunami</titre>
<resume>Le 17e festival Visa pour l'image s'est acheve le 3 septembre. James Hill et Jan Grarup ont respectivement eu le prix magazine et celui de la presse quotidienne internationale.</resume>
<texte>
<phrase>La semaine professionnelle du 17e festival Visa pour l'image de Perpignan s'est achevee le 3 septembre sur une soiree de projection au cours de laquelle Philip Blenkinsop (agence Vu) a reçu le Visa d'or news.</phrase>
<phrase>Le photographe, qui vit en Thaïlande, a ete salue pour son travail sur le tsunami en Asie.Le Visa d'or magazine a ete attribue a James Hill (New York Times), qui a photographie les suites de la prise d'otages a Beslan, tandis que le Visa d'or de la presse quotidienne internationale a ete decerne au journal danois Politiken pour le reportage de Jan Grarup sur le Darfour.L'Americaine Linsey Addario a obtenu le prix Fujifilm pour son reportage sur les soldats americains blesses en Irak.</phrase>
<phrase>Le prix Canon de la femme photojournaliste est alle a la Mexicaine Claudia Guadarrama, qui a suivi les migrants du sud de son pays.</phrase>
<phrase>Enfin, le Grand Prix Care International du reportage humanitaire est alle a Juan Medina (Reuters), qui s'est penche sur les immigrants africains clandestins dans les iles Canaries.Cette edition 2005 a ete marquee, pour les projections, par le passage au numerique.</phrase>
<phrase>Une premiere sans faux pas.</phrase>
<phrase>Cela valait le coup d'attendre pour etre certain de la qualite, s'est felicite Jean-François Leroy, le directeur du festival.</phrase>
<phrase>D'autres innovations ont ete moins heureuses, comme le debat (mal) organise par l'agence Magnum sur l'interet recent des photographes pour les galeries d'art.</phrase>
<phrase>Un sujet pourtant actuel, le festival d'Arles comme celui de Perpignan ayant chacun fait place cette annee a des photojournalistes en quete de formes nouvelles, de Geert van Kestern a Guillaume Herbaut.Cote expositions, l'Irak etait en premiere ligne, avec des approches classiques ou decalees, comme l'exposition de Paul Fusco sur les enterrements de soldats americains.</phrase>
<phrase>Citons aussi d'interessants retours en arriere, sur les travaux d'Heidi Bradner, David Burnett, Claude Dityvon.</phrase>
<phrase>Les expositions durent jusqu'au 11 septembre.
</phrase></texte>
</article>
