<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Thu, 08 Sep 2005 13:26:57 GMT</date>
<auteur></auteur>
<titre>L'equipe de France victime d'un canular telephonique</titre>
<resume>Un imitateur se faisant passer pour le president Jacques Chirac a demande et obtenu que tous les joueurs de l'equipe de France de football posent leur main sur le cur pendant "La Marseillaise", mercredi soir a Dublin, avant la rencontre de qualification pour la Coupe du Monde 2006 contre l'Eire.</resume>
<texte>
<phrase>Un imitateur se faisant passer pour le president Jacques Chirac a demande et obtenu que tous les joueurs de l'equipe de France de football posent leur main sur le cur pendant La Marseillaise, mercredi soir a Dublin, avant la rencontre de qualification pour la Coupe du monde 2006 contre l'Eire.L'artiste Gerald Dahan, sur l'antenne de la radio Rire et Chansons, a telephone au selectionneur Raymond Domenech et au capitaine Zinedine Zidane, imitant la voix du president français.</phrase>
<phrase>Il a notamment demande a Zidane si les Français pouvaient poser leur main sur le cur pendant l'hymne national.Le capitaine a accepte et demande a ses coequipiers de faire ce geste.</phrase>
<phrase>(Ecouter l'enregistrement sur le site de la radio Rire et Chansons) JE NE VAIS PAS ÉPILOGUER LÀ-DESSUS.</phrase>
<phrase>BASTARaymond Domenech a reagi en affirmant qu'il retient les consequences : les joueurs ont montre qu'ils etaient attaches a l'idee de la France et aux vraies valeurs de la Republique.</phrase>
<phrase>Ils ont montre une vraie passion pour le maillot et les valeurs.</phrase>
<phrase>Ils ont rendu hommage au president et ce qu'il represente, j'ai trouve ça beau.</phrase>
<phrase>J'ai pour habitude de juger les evenements avec le resultat.</phrase>
<phrase>Le resultat, c'est que cela a ete un element pour mobiliser tout le monde.</phrase>
<phrase>Les joueurs se sont sentis concernes, a explique le selectionneur, interroge par des journalistes.J'irai meme plus loin : ils ont ete concernes par une idee de la France.</phrase>
<phrase>On les critique souvent sur ce sujet...</phrase>
<phrase>Cette solidarite, cette demonstration, j'ai trouve cela beau.</phrase>
<phrase>Je trouve presque dommage que ça se soit passe comme ça (un canular).</phrase>
<phrase>C'etait un grand moment de l'equipe de France.</phrase>
<phrase>Je ne le regrette pas, a poursuivi Raymond Domenech, susceptible sur le sujet, et qui n'avait pas envie de s'etendre.</phrase>
<phrase>Il faut accepter de s'etre fait pieger par quelqu'un qui trouvait que c'etait drole (...), a-t-il ajoute, avant de clore le sujet : On avait dit : une question sur ce sujet.</phrase>
<phrase>On a fini de rigoler, c'est bon, je ne vais pas epiloguer la-dessus.</phrase>
<phrase>Basta.
</phrase></texte>
</article>
