<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Thu, 08 Sep 2005 14:13:03 GMT</date>
<auteur>Agenda et programmation</auteur>
<titre>Pave, tour ou silo, cinq copies pour les archives</titre>
<resume>"Architectures d'archives", au palais de la porte Doree, presente cinq projets qui ont concouru pour la construction du futur Centre des Archives nationales a Pierrefitte-sur-Seine.</resume>
<texte>
<phrase>Pave d'aluminium, silos geants, vague de cuivre, courbe blanche ou tour plissee ? La Cite de l'architecture et du patrimoine presente, dans son palais provisoire de la porte Doree, les cinq projets qui ont concouru pour la construction du nouveau Centre des archives nationales a Pierrefitte-sur-Seine (Seine-Saint-Denis), d'une capacite de 320 km lineaires.</phrase>
<phrase>Une confrontation de panneaux et de maquettes interessantes tant les reponses divergent.Chacun peut s'imaginer en jure du concours et percevoir la difficulte de designer un laureat meme si, en l'occurrence, le choix est fait.</phrase>
<phrase>Le ministre de la culture, Renaud Donnedieu de Vabres, a annonce le 10 mai la victoire de l'architecte italien Massimiliano Fuksas et de la paysagiste Florence Mercier (Le Monde du 11 mai).</phrase>
<phrase>Leur projet abrite les magasins et une grande salle de lecture dans un quadrilatere reflechissant de 42 metres de haut et 180 metres de long, en aluminium ajoure de motifs geometriques.</phrase>
<phrase>Lui repondent sur sa façade ouest les espaces legers de bureaux, de conferences et de reception, loges dans des plates-formes transparentes suspendues au-dessus de bassins.Deux equipes ont opte pour une verticalite ostentatoire.</phrase>
<phrase>Odile Decq, associee au paysagiste Louis Benech, eleve dans le paysage trois enormes silos brillants portes par des piliers.</phrase>
<phrase>Au sommet de ces reserves a documents, les salles de lecture.</phrase>
<phrase>Au sol, une nappe d'espaces d'accueil et d'exposition.</phrase>
<phrase>Stephane Maupin et le paysagiste Pascal Cribier dressent a 120 metres de hauteur une tour rectangulaire de beton blanc strie de plis et perce d'ouvertures en debord.</phrase>
<phrase>A son pied se love le ruban de metal dore des salles de lecture et des bureaux.Restent deux propositions qui tirent leur elegance d'une sobre horizontalite.</phrase>
<phrase>Marc Mimram et le paysagiste Franck Neau jouent du motif repete d'un L tres allonge, coiffe d'une vague de cuivre vert et accueillant le public dans sa partie verticale.</phrase>
<phrase>Patrick Berger, Jacques Anziutti et le paysagiste Michel Desvigne accolent, dans une blancheur geometrique, le quadrilatere des magasins et la courbe oblongue des espaces publics, relies par des passerelles.Cite de l'architecture et du patrimoine, palais de la porte Doree, 293, avenue Daumesnil, Paris-12e.</phrase>
<phrase>Mo Gare-de-Lyon.</phrase>
<phrase>Tel.</phrase>
<phrase>: 01-58-51-52-84.</phrase>
<phrase>Tous les jours sauf mardi, de 10 heures a 17 heures.</phrase>
<phrase>Jusqu'au 18 septembre.</phrase>
<phrase>Entree libre.Une soiree-debat avec Massimiliano Fuksas est prevue jeudi 8 septembre a 17 h 30.
</phrase></texte>
</article>
