<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Mon, 12 Sep 2005 11:56:58 GMT</date>
<auteur>Catherine Bedarida</auteur>
<titre>Jean-Marie Sevestre, libraire et PDG</titre>
<resume>Ce passionne de litterature est aussi un homme d'affaires : les 663 nouveaux titres de la rentree sont en rayon, prets a etre defendus par ses 115 salaries.</resume>
<texte>
<phrase>En ce debut septembre a Montpellier, les cartons de livres arrivent chaque jour par centaines chez Sauramps, deuxieme librairie independante de France.</phrase>
<phrase>Une dizaine de personnes sont mobilisees pour les ouvrir et indexer les ouvrages.</phrase>
<phrase>Six cent soixante-trois titres nouveaux paraissent a cette rentree : nous les aurons presque tous en rayon, affirme le libraire Jean-Marie Sevestre, PDG de l'entreprise.</phrase>
<phrase>Pour ceux dont nous ne savons pas grand-chose, nous avons commande au moins un exemplaire.</phrase>
<phrase>Pour Houellebecq, nous en avons pris mille.Biographie1949 Naissance a Saussan (Herault).1997 Participe a la fondation du Syndicat de la librairie française.2004 Parcourt a pied 800 km sur le chemin de Saint-Jacques-de-Compostelle.2005 Celebre les soixante ans de la librairie Sauramps.</phrase>
<phrase>
 Homme de lettres et homme de chiffres, Jean-Marie Sevestre s'exprime en alignant les comptes.</phrase>
<phrase>Sa librairie propose 135 000 titres, repartis sur 1 000 rayons thematiques.</phrase>
<phrase>De son bureau vitre, au coeur du magasin, il pilote la rentree litteraire, le nez sur les tableaux de bord.</phrase>
<phrase>Instant d'abandon,le roman de Philippe Besson, demarre fort.</phrase>
<phrase>Nous en avions pris une centaine.</phrase>
<phrase>Il faut prevoir le reassort.</phrase>
<phrase>Pour d'autres titres, nous en sommes deja a la deuxieme commande : Magnus, de Sylvie Germain,ou Waltenberg, d'Hedi Kaddour.</phrase>
<phrase>Au fil de ses trente-cinq annees consacrees au commerce du livre, la logistique de rentree de Jean-Marie Sevestre s'est affinee.</phrase>
<phrase>Son compte a rebours demarre plusieurs mois a l'avance.</phrase>
<phrase>Des le printemps, les editeurs envoient leurs programmes pour l'automne.</phrase>
<phrase>En mai, la librairie commence a recevoir les epreuves des nouveautes.</phrase>
<phrase>Les representants des maisons d'edition, grandes ou petites, viennent defendre leurs titres.</phrase>
<phrase>Ils ont des consignes de leur direction pour pousser tel ou tel auteur.Nousconfrontons leurs choix aux notres car, avec mon equipe de libraires, nous disposons d'autres elements d'appreciation.Le libraire et ses collaborateurs ont lu a eux tous les quelque 90 premiers romans de cet automne.</phrase>
<phrase>Les premiers romans, ceux qui permettent de decouvrir un nouvel ecrivain, sont le fleuron d'une rentree litteraire.</phrase>
<phrase>Ils menagent la surprise, ingredient indispensable pour exciter la curiosite du public, l'engouement de la critique.L'equipe de Sauramps en a selectionne une trentaine : On leur consacre une table speciale dans le magasin : un premier roman, s'il n'est pas bien visible, a peu de chances d'etre achete.</phrase>
<phrase>Pour l'ensemble des nouveautes, aux lectures effectuees par le personnel, s'ajoutent les contacts tisses au fil des ans avec les ecrivains, les echanges avec les confreres d'autres villes ainsi que la masse de donnees disponibles dans la presse ou sur Internet.Jean-Marie Sevestre ne croit pas qu'il se publie trop de titres a chaque rentree.</phrase>
<phrase>En litterature etrangere, par exemple, je vois tout le temps des decouvertes incroyables, pas seulement chez les Anglo-Saxons.</phrase>
<phrase>Cette annee, j'ai apprecie les nouveaux auteurs russes ou encore les Bresiliens.</phrase>
<phrase>Un ecrivain tel Chico Buarque a ete une revelation, et nous avons vendu son livre, Budapest, par centaines.</phrase>
<phrase>La production lui semble meme trop faible dans des domaines comme les sciences humaines.Jean-Marie Sevestre est tombe dans la marmite du livre a l'age de 20 ans.</phrase>
<phrase>Enfant du pays, il est ne a Saussan, un village de vignes proche de Montpellier, au coeur du Midi rouge.</phrase>
<phrase>Ses parents sont viticulteurs : Ils n'avaient pas fait d'etudes, mais ils m'ont mis tres tot des livres entre les mains.</phrase>
<phrase>Ils le poussent ensuite a s'inscrire en fac de droit : le jeune homme se verrait plutot professeur de latin et de grec, mais il passe son bac en 1968, et, en cette rentree de greves, la fac de lettres est fermee.</phrase>
<phrase>Pour financer ses etudes, il saisit un job d'etudiant chez Sauramps, petit etablissement qui porte le nom de son fondateur, un imprimeur d'Angouleme refugie a Montpellier pendant la guerre.</phrase>
<phrase>Apres-guerre, le poete Pierre Torreilles, gendre de l'imprimeur, a ouvert une librairie consacree a la litterature et aux beaux-arts, qui s'impose comme le rendez-vous intellectuel de la region.</phrase>
<phrase>Jean-Marie Sevestre y fait ses debuts.</phrase>
<phrase>Rapidement, il developpe les contacts avec l'universite puis avec les auteurs.</phrase>
<phrase>Chaque mois, il propose plusieurs rencontres avec des ecrivains : plutot que de simples signatures, ces debats permettent au public de decouvrir les oeuvres.</phrase>
<phrase>La librairie joue ainsi un role d'animation culturelle dans une region globalement sous- equipee.Malgre les taches de gestion, Jean-Marie Sevestre n'a pas delaisse sa passion de la lecture.</phrase>
<phrase>Il lit beaucoup pendant les vacances, de preference des romans.</phrase>
<phrase>Cet ete, il a particulierement aime ceux de Marie Redonnet (Diego), Philippe Toussaint (Fuir), Denis Lachaud (Le Vrai est au coffre).</phrase>
<phrase>J'ai decouvert la tres belle ecriture d'Emmanuelle Pagano, une jeune romanciere qui publie son premier livre, Le Tiroir a cheveux.Aujourd'hui, la librairie, au coeur du quartier commercial du Polygone, emploie 115 salaries.</phrase>
<phrase>Elle a ouvert une annexe dediee a la litterature enfantine et une antenne a Ales (Gard).</phrase>
<phrase>En 2006, quand le Musee Fabre de Montpellier rouvrira ses portes, apres travaux, Sauramps y tiendra la librairie.</phrase>
<phrase>En 2008, le futur centre commercial Odysseum devrait aussi abriter un espace Sauramps.</phrase>
<phrase>Le succes de l'entreprise fait parfois grincer des dents, et certains professionnels du livre reprochent a Jean-Marie Sevestre de cultiver une trop grande proximite avec le pouvoir politique regional, en vue de beneficier des marches publics.</phrase>
<phrase>Cette annee, nous n'avons meme pas repondu aux appels d'offres, retorque le PDG.</phrase>
<phrase>Sur les marches publics, les marges sont tellement faibles que ça ne rapporte presque rien.En 2006, la maison doit celebrer son soixantiemeanniversaire.</phrase>
<phrase>Des cet automne, elle propose une rencontre avec Jane Fonda, qui sort son autobiographie (Ma vie), et un debat avec Isabelle Huppert : en septembre, la comedienne est a Montpellier pour la piece 4.48 Psychose, de Sarah Kane, mise en scene par Claude Regy.</phrase>
<phrase>Avec ces deux invitees, une militante feministe et ecologiste et une actrice venue defendre l'oeuvre de la jeune auteure dramatique anglaise dont les pieces abordent les crises les plus violentes du monde contemporain, Jean-Marie Sevestre marque son engagement : la librairie est certes un commerce, mais elle reste avant tout le lieu d'un combat culturel.
</phrase></texte>
</article>
