<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Mon, 12 Sep 2005 11:50:57 GMT</date>
<auteur>Marie-Aude Roux</auteur>
<titre>Musique classique : un "Oberon" historique</titre>
<resume>Bien que frequemment joue en Allemagne et en Grande-Bretagne, le dernier des "operas romantiques" de Weber est toujours reste dans l'ombre fascinee du populaire "Freisch端tz" de 1821, lequel avait motive la commande d'"Oberon" pour Covent Garden.</resume>
<texte>
<phrase>Bien que frequemment joue en Allemagne et en Grande-Bretagne, le dernier des operas romantiques de Weber est toujours reste dans l'ombre fascinee du populaire Freisch端tz de 1821, lequel avait motive la commande d'Oberon pour Covent Garden.</phrase>
<phrase>Cree a Londres en 1826 sous la direction du compositeur, deux mois avant sa mort, Oberon est tire du poeme epique de Wieland, sorte de Singspiel adapte en anglais par James Robinson Planche.</phrase>
<phrase>En 1970, la version en allemand de l'opera enregistree par Rafael Kubelik pour Deutsche Grammophon beneficiait d'une distribution hors pair - 足 Placido Domingo, Birgit Nilsson, Hermann Prey 足-, laquelle ne sera pas surpassee par les suivantes.C'est dire si cette version en anglais realisee par John Eliot Gardiner (il avait dirige l'oeuvre en 1986 a l'Opera de Lyon) marque la discographie d'une pierre blanche.</phrase>
<phrase>Le chef britannique a coupe les dialogues de Planche pour leur substituer de courts textes de liaison dits par un narrateur, laissant ainsi la part belle a une musique coloree mais delicate, savamment inspiree, notamment dans les scenes teintees d'exotisme et de feerie naturaliste.</phrase>
<phrase>L'action est un tantinet complexe : fache avec son epouse Titania, le roi des fees, Oberon, met a leur reconciliation une condition sine qua non : trouver un couple vraiment fidele.</phrase>
<phrase>Les amours contrariees du chevalier Huon et de la belle Reiza, fille du calife de Bagdad, d'enlevement au serail en naufrage sur mer dechainee, en apporteront une preuve eclatante.La direction vivante et evocatrice de John Eliot Gardiner, son sens aigu du merveilleux a la Shakespeare, la subtilite du travail sur les couleurs et les articulations entre vents et cordes, tout cela donne des ailes d'elfe a cette musique trop souvent mise aux arrets du romantisme germanique.</phrase>
<phrase>Le Monteverdi Choir est excellent.</phrase>
<phrase>Si la Reiza d'Hillevi Martinpelto n'a pas toujours l'aisance desiree, la Fatima de Marina Comparato l'egalite qui conviendrait, leur naturel musical est delicieux.</phrase>
<phrase>Quant aux deux tenors, ils tiennent le haut du pave : que ce soit l'Oberon sentimental de Steve Davislim ou plus encore le magnifique et valeureux chevalier Huon de Jonas Kaufmann.Oberon, de Carl Maria von Weber, avec Steve Davislim, Hillevi Martinpelto, Monteverdi Choir, Orchestre Revolutionnaire et Romantique, John Eliot Gardiner (direction) : 2 CD Philips/Universal.
</phrase></texte>
</article>
