<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Wed, 14 Sep 2005 12:04:43 GMT</date>
<auteur>Jean-Yves Nau</auteur>
<titre>Grippe aviaire : l'OMS exhorte les Etats a preparer des plans de lutte contre une future pandemie</titre>
<resume>Lisez l'integralite de l'article pour plus d'information.</resume>
<texte>
<phrase>Le docteur Klaus Stohr, responsable du nouveau departement de l'Organisation mondiale de la sante (OMS) charge de la lutte contre la future pandemie grippale d'origine aviaire, a, mercredi 14 septembre, denonce l'incurie de nombreux gouvernements vis-a-vis de ce risque emergent et d'ampleur planetaire.S'exprimant dans le cadre de la deuxieme conference europeenne sur la grippe, le docteur Stohr a lance un appel pour que les responsables gouvernementaux et sanitaires de chaque pays elaborent des plans nationaux visant a prevenir au mieux les principales consequences que provoquerait le passage dans l'espece humaine du virus H5N1, responsable de l'epizootie qui sevit chez des oiseaux dans 12 pays asiatiques.Rappelant que ce nouveau risque n'a, depuis 1997 et la flambee epidemique de grippe du poulet survenue a Hongkong, jamais pu etre controle, le docteur Stohr a souligne que la menace ne cessait de croitre.</phrase>
<phrase>Apres celle de 1918 (grippe espagnole) et celle de 1958 (grippe asiatique), la derniere pandemie (grippe de Hongkong) date de 1968.INDICATEURS SCIENTIFIQUESTous les indicateurs scientifiques nous disent que la prochaine pandemie peut sevir dans les prochains mois ou les prochaines annees , explique le docteur Stohr.</phrase>
<phrase>Ce type d'evenement peut provoquer, en tres peu de temps, des dizaines de millions de morts.</phrase>
<phrase>Il y a urgence a ce que chaque pays batisse des plans permettant de reduire les possibilites de contagion interhumaine (notamment grace au port systematique de masque), d'organiser la prise en charge des personnes infectees et de maintenir coute que coute les activites indispensables a la survie de la collectivite.On ne compte qu'une cinquantaine de pays a avoir reflechi a cette question et a avoir defini une serie de mesures concretes , souligne le responsable de l'OMS.</phrase>
<phrase>Les pays a priori les mieux prepares sont la Grande-Bretagne, l'Australie, les Etats-Unis, le Canada, l'Allemagne, la Slovenie, l'Autriche et la France.L'OMS estime a environ 550 millions de dollars la somme necessaire pour aider les pays les plus pauvres a batir de tels plans.</phrase>
<phrase>Nous avons bien conscience que le risque de passage a l'espece humaine du virus de la grippe aviaire n'est pas une priorite sanitaire pour la plupart des pays en developpement , confie le docteur Stohr.</phrase>
<phrase>Ainsi, au Vietnam, l'un des pays aujourd'hui les plus touches par la maladie animale ­ et donc a priori les plus exposes ­, on recense chaque annee 32 000 deces dus a la circulation automobile.</phrase>
<phrase>Pour autant, la menace est d'une telle ampleur qu'elle impose, de maniere urgente, une nouvelle prise de conscience, a la fois nationale et planetaire.
</phrase></texte>
</article>
