<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Thu, 22 Sep 2005 11:22:09 GMT</date>
<auteur>Jean-Yves Nau</auteur>
<titre>Grippe aviaire : la course mondiale pour un vaccin</titre>
<resume>L'OMS a invite a Malte tous les pays a se mobiliser contre une possible pandemie. Les Etats-Unis ont deja passe d'importants contrats avec les industriels.</resume>
<texte>
<phrase>Jamais les multinationales pharmaceutiques specialisees dans la production de vaccins n'ont, comme aujourd'hui, ete poussees par les responsables gouvernementaux et les organisations internationales a participer a la lutte contre une infection virale qui menace l'humanite tout entiere.</phrase>
<phrase>La deuxieme conference europeenne sur la grippe organisee a Malte du 10 au 14 septembre a temoigne de la mobilisation croissante de ces firmes.De nombreuses souches 
 Il existe trois types de virus influenza -­ A, B et C -­ responsables des multiples formes d'infections grippales animales et humaines.</phrase>
<phrase>Le A est le plus frequent.</phrase>
<phrase>Tous les virus de type A isoles a ce jour chez les mammiferes sont issus de virus precedemment observes chez des oiseaux migrateurs.</phrase>
<phrase>Les virologistes classent les virus influenza en plusieurs sous-types, selon les caracteristiques antigeniques des molecules presentes a leur surface.</phrase>
<phrase>
 Lors de cette rencontre, le docteur Klaus Stohr, responsable du nouveau departement de l'Organisation mondiale de la sante (OMS) en charge de la lutte contre la future pandemie grippale d'origine aviaire, a plaide a plusieurs reprises pour une mobilisation substantielle de ces industries.</phrase>
<phrase>L'objectif : parvenir a une augmentation massive des capacites de production vaccinale dans le monde.Le docteur Stohr a egalement lance un vibrant appel aux responsables gouvernementaux et sanitaires de chaque pays pour qu'ils elaborent des plans nationaux visant a prevenir au mieux les principales consequences medicales, sociales et economiques d'une telle action.</phrase>
<phrase>Des plans qui comporteraient notamment la constitution rapide de stocks de vaccins efficaces contre la nouvelle souche du virus de la grippe.Pour l'OMS, il faut des que possible mettre au point et produire en masse les premiers outils vaccinaux contre la pandemie meurtriere qui resulterait du passage a l'homme du virus H5N1 present en Asie dans certains elevages de volailles et chez les oiseaux migrateurs.Au lendemain de la conference de Malte, on apprenait la signature d'un contrat, d'un montant de 100 millions de dollars (82,3 millions d'euros), passe par le gouvernement americain a la societe Sanofi-Pasteur (groupe Sanofi-Aventis) pour la production d'un vaccin prepandemique (Le Monde du 17 septembre).</phrase>
<phrase>Des negociations sur ce meme theme sont, d'autre part, bien avancees avec plusieurs pays de l'Union europeenne.Mais faut-il lancer des recherches visant a mettre au point un vaccin contre l'actuel H5N1 alors meme que ce virus n'a pas encore acquis, par mutation, les proprietes structurales qui lui permettraient de se transmettre d'homme a homme ? Ou faut-il au contraire attendre que, dans quelques mois ou quelques annees, ce virus se soit humanise avant de commencer a se mobiliser ?Plusieurs des firmes privees qui concentrent desormais l'essentiel des activites mondiales de recherche et de developpement en vaccinologie ont clairement opte pour le lancement de travaux fondes sur les connaissances actuelles.</phrase>
<phrase>Ces firmes travaillent aujourd'hui en collaboration etroite avec les centres de reference de l'OMS en charge de la surveillance planetaire de l'evolution genetique et de la circulation geographique saisonniere des virus grippaux.</phrase>
<phrase>Compte tenu de l'impossibilite de cultiver le virus sauvage sur des oeufs (comme c'est le cas pour les virus de la grippe saisonniere), les centres de l'OMS fournissent aux firmes des souches de virus H5N1 genetiquement modifies.Sanofi-Pasteur, leader mondial de la production industrielle de vaccins contre la grippe, a presente lors de la conference de Malte une synthese des resultats et des perspectives dans ce domaine.Il y a cinq ans, nous avions passe aux Etats-Unis un premier contrat de recherche avec les National Institutes of Health, explique le docteur Agnes Hoffenbach, directeur du programme de recherche et developpement chez Sanofi-Pasteur.</phrase>
<phrase>L'installation progressive de la pandemie aviaire a ensuite fait que nous avons ete presses, tant par l'OMS que par differents gouvernements, d'intensifier nos travaux de recherche.</phrase>
<phrase>En mars, la filiale americaine du groupe français a livre 8 000 doses experimentales d'un vaccin produit a partir de la souche aviaire H5N1.</phrase>
<phrase>Les autorites sanitaires americaines ont lance aussitot un premier essai clinique.</phrase>
<phrase>A en croire des articles parus debut août dans le Washington Post et le New York Times , les modalites et les resultats de cet essai ont ete juges prometteurs par le professeur Anthony Fauci, directeur de l'Institut national americain des allergies et des maladies infectieuses.Au vu des derniers bilans cliniques obtenus, les autorites sanitaires americaines ont decide d'augmenter massivement et tres rapidement leurs stocks.</phrase>
<phrase>Il est aujourd'hui impossible de dire a quel nombre de doses correspondra le nouveau contrat de 100 millions de dollars.L'une des questions que se posent les specialistes est celle du dosage en antigenes viraux, ces molecules qui induisent chez la personne vaccinee la synthese d'anticorps protecteurs contre l'infection grippale.</phrase>
<phrase>Alors que la dose habituelle est de l'ordre de 15 microgrammes, les premiers essais cliniques americains ont ete menes sur la base de 90 microgrammes.</phrase>
<phrase>Si ce chiffre etait retenu, cela compliquerait notablement la tâche des fabricants.Autre probleme : la presence ou non dans le vaccin d'un adjuvant.</phrase>
<phrase>Ce type de molecule permet de stimuler les reactions immunitaires de l'organisme et, partant, de reduire les doses d'antigenes, mais cela peut aussi induire des effets indesirables.C'est la piste suivie par la multinationale americaine Chiron, concurrente directe de Sanofi-Pasteur.</phrase>
<phrase>Pour sa part, la multinationale française s'apprete a lancer en Europe un premier essai clinique aupres de 50 personnes a partir d'un vaccin H5N1 produit en France et ne contenant pas d'adjuvant.Il y a un an, le gouvernement français avait deja lance un appel d'offres pour 2 millions de doses de vaccin H5N1.</phrase>
<phrase>L'Etat avait aussi reserve de 20 a 40 millions de vaccins, dont on espere qu'il pourrait etre efficace contre l'agent viral pathogene qui sera a l'origine de la future pandemie.
</phrase></texte>
</article>
