<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Wed, 28 Sep 2005 12:14:59 GMT</date>
<auteur>Fanny Connan</auteur>
<titre>A Hossegor, Kelly Slater peut obtenir un septieme sacre</titre>
<resume>Donne favori de l'etape d'Hossegor, qui a debute samedi 24 septembre, Kelly Slater pourrait decrocher, sur les plages landaises, son septieme titre de champion du monde de surf.</resume>
<texte>
<phrase>Donne favori de l'etape d'Hossegor, qui a debute samedi 24 septembre, Kelly Slater pourrait decrocher, sur les plages landaises, son septieme titre de champion du monde de surf.Il y a cinq ans, ce scenario etait encore inimaginable.</phrase>
<phrase>En 1999, l'Americain, egalement connu pour ses talents d'acteur dans la serie populaire Alerte a Malibu, où il interpreta le personnage de Jimmy Slade, avait decide de mettre un terme a sa carriere.</phrase>
<phrase>A 28 ans, il avait perdu l'envie de combattre.</phrase>
<phrase>Six annees avaient passe depuis son premier sacre, huit depuis ses premiers pas chez les professionnels.</phrase>
<phrase>Le petit supplement d'âme qui faisait de lui le competiteur le plus doue de sa generation avait disparu.</phrase>
<phrase>Mais, en 2001, l'Association des surfeurs professionnels (ASP) l'invite sur quelques epreuves, lui redonnant goût a la competition.</phrase>
<phrase>En 2002, il rempile pour le circuit complet.a NOUVEAU DOMINATEURLes resultats n'ont pas tout de suite suivi.</phrase>
<phrase>Mais l'envie etait la.</phrase>
<phrase>En 2003, j'etais vraiment tres motive, se souvient l'Americain.</phrase>
<phrase>Je voulais surfer pour mon pere, decede l'annee precedente.</phrase>
<phrase>Il aimait beaucoup me regarder, c'est d'ailleurs lui qui m'avait explique comment surfer.</phrase>
<phrase>Partout où j'allais dans le monde, je pensais a lui.</phrase>
<phrase>J'essayais de prendre les meilleures vagues, celles que lui n'avait jamais pu prendre comme aux Fidji, a Tahiti...</phrase>
<phrase>C'etait un peu comme un hommage que je lui rendais.</phrase>
<phrase>En 2004, le Floridien obtient une encourageante 3e place au classement general.Cette saison, le prodige de Cocoa Beach est a nouveau dominateur.</phrase>
<phrase>Imperial a Teahupoo (Tahiti), sans rival a Tavarua (Fidji), Kelly Slater, qui s'est egalement illustre a Jeffrey's Bay (Afrique du Sud) et a Trestles (Etats-Unis), est solidement campe a la premiere place du classement provisoire, avec une solide avance sur l'Hawaien Andy Irons.</phrase>
<phrase>A Hossegor, deux etapes avant le rendez-vous d'Hawai, qui marque traditionnellement la fin de la saison, il peut obtenir son septieme sacre.</phrase>
<phrase>C'est dans les Landes, en 1992, qu'il avait obtenu sa premiere victoire sur le circuit, alors qu'il n'etait âge que de 20 ans.Ce serait bien de gagner ici, s'amuse-t-il.</phrase>
<phrase>Vraiment bien.</phrase>
<phrase>Je me souviens bien de cette premiere fois.</phrase>
<phrase>Une semaine avant de venir a Hossegor, j'avais termine deuxieme a Lacanau.</phrase>
<phrase>Je me suis battu pour acceder en finale.</phrase>
<phrase>J'avais froid.</phrase>
<phrase>C'etait une drole de journee.</phrase>
<phrase>Il n'y avait pas beaucoup de vagues, nous n'avons pas realise de prouesses.</phrase>
<phrase>Gary Elkerton etait degoûte d'avoir perdu et c'est ce dont je me souviens avant tout, plus que de ma propre victoire.</phrase>
<phrase>C'est mon objectif de gagner ici.Treize ans apres son premier succes, le Floridien est donc en passe de regrimper sur la premiere marche du podium, au grand dam de la nouvelle generation de surfeurs, qui le pensait sur le declin.</phrase>
<phrase>Un dernier coup d'eclat avant de, definitivement, tirer un trait ? Kelly Slater entretient le mystere.</phrase>
<phrase>Arreter apres le titre ? Je ne sais pas.</phrase>
<phrase>Avant toute chose, il faut que je gagne ! Et puis, un septieme titre en appelle un huitieme, et un huitieme en appelle un dixieme peut-etre...
</phrase></texte>
</article>
