<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Mon, 05 Sep 2005 11:57:59 GMT</date>
<auteur>Paul Benkimoun</auteur>
<titre>La circoncision pourrait reduire le risque d'infection par le VIH</titre>
<resume>C'est l'evenement scientifique de la troisieme conference sur les mecanismes de l'infection par le virus du sida (VIH) et son traitement.</resume>
<texte>
<phrase>C'est l'evenement scientifique de la troisieme conference sur les mecanismes de l'infection par le virus du sida (VIH) et son traitement.</phrase>
<phrase>Pour la premiere fois, un essai clinique franco-sud-africain, presente mardi 26 juillet, demontre que la circoncision de l'homme adulte permettrait une protection importante mais partielle (a 65%) contre l'infection par le virus du sida.</phrase>
<phrase>Baptisee ANRS 1265, l'etude promue par l'Agence nationale de recherche sur le sida et les hepatites (ANRS) a compare le taux d'infection par le VIH chez des hommes jusque la seronegatifs, repartis de maniere aleatoire dans deux groupes, l'un ou la circoncision etait pratiquee a cette occasion et l'autre d'hommes non circoncis.</phrase>
<phrase>Tout en manifestant un grand interet pour ces travaux l'Organisation mondiale de la sante (OMS) et l'Onusida attendent les resultats d'essais similaires avant d'envisager de recommander la circoncision comme moyen de reduire le risque d'infection par le VIH.La notion d'une association entre la circoncision et une moindre susceptibilite de devenir seropositif n'est pas inedite.</phrase>
<phrase>Depuis 1986, plus de trente etudes dites d'observation, conduites en Afrique subsaharienne et, pour l'une d'entre elles, en Inde, en avaient fait etat mais sans pouvoir etablir une relation de cause a effet.</phrase>
<phrase>C'est a cette demonstration que s'est attaquee Bertran Auvert, professeur de sante publique a l'Universite de Versailles-Saint-Quentin-en-Yvelines, a la tete d'une equipe associant des chercheurs de l'AP-HP et de son universite regroupes au sein de l'Unite 687 Inserm en France, des chercheurs de l'Institut national des maladies transmissibles (NICD) et la societe privee Progressus en Afrique du Sud.</phrase>
<phrase>L'etude a ete menee en Afrique du Sud, a Orange Farm, pres de Johannesburg, ou la prevalence du virus du sida est importante.</phrase>
<phrase>Une enquete locale prealable avait montre qu'alors que 20% environ des hommes sud-africains sont circoncis, 70% des hommes ages de 15 a 49 ans se declaraient prets a l'etre si ce geste conferait une protection meme partielle contre le VIH.</phrase>
<phrase>Les investigateurs ont ensuite inclus 3035 hommes seronegatifs, ages de 18 a 24 ans, tous volontaires pour etre circoncis dans des conditions medicalisees.</phrase>
<phrase>Apres la repartition aleatoire, les hommes du groupeintervention ont eu immediatement une circoncis, tandis qu'elle etait differee de 21 mois pour ceux du groupe controle .</phrase>
<phrase>Des visites de controle avaient lieu 3, 12 et 21 mois apres l'entee dans l'etude.</phrase>
<phrase>A chacune d'elles, comme au debut de l'etude, les participants avaient des examens cliniques et biologiques, remplissaient un questionnaire sur leur comportement sexuel et recevaient les soins necessaires, mais aussi des conseils de prevention sur les infections sexuellement transmissibles.Des la visite du troisieme mois, une difference significative du nombre de contamination par le VIH est apparue entre les deux groupes et a ete retrouvee par la suite.</phrase>
<phrase>Apres 21 mois de suivi, un total de 69 cas d'infection par la VIH a ete mis en evidence, 18 s'etaient produites dans le groupe circoncis et 51 dans le groupe non circoncis, soit une protection de 65 % chez les circoncis.</phrase>
<phrase>Dans notre essai, explique le professeur Bertran Auvert, la circoncision a permis d'eviter de 6 a 7 infections sur 10 injections potentielles.</phrase>
<phrase>L'ampleur de la difference a amene un comite de surveillance independant a faire interrompre l'etude et a pratiquer sans delai la circoncision chez les hommes du groupe controle qui le souhaitaient.</phrase>
<phrase>Avant le demarrage de l'essai, nous n'etions pas du tout certains de detecter un effet protecteur.</phrase>
<phrase>Les hommes circoncis auraient pu se penser a l'abri de l'infection et multiplier les prises de risque, commente Bertran Auvert.Comment expliquer la reduction de la transmission du VIH liee a la circoncision ? Pour l'instant, les differentes hypotheses impliquent notamment un epaississement (keratinisation) de la peau du gland chez l'homme circoncis, qui la rendrait moins permeable au VIH, et le fait que le prepuce, supprime par la circoncision, soit riche en cellules dites de Langerhans, qui possedent de nombreux recepteurs pour le VIH.</phrase>
<phrase>Mais, rien n'est encore etabli.Il n'est pas possible de dire a partir de nos resultats que la circoncision est une methode qu'il faut appliquer d'ores et deja a tous les hommes en Afrique, reconnait Bertran Auvert.</phrase>
<phrase>Le professeur Jean-François Delfraissy, directeur general de l'ANRS, souligne le caractere robuste sur le plan scientifique de l'essai, mais souligne qu'il ne doit pas conduire a relacher la promotion du preservatif.Pour leur part, l'OMS et l'Onusida conservent une grande prudence, en particulier du fait des faux espoirs que l'etude franco-sud-africaine, qualifiee de percee dans la recherche sur la prevention par l'ANRS, pourrait soulever, et estiment necessaire d'attendre les resultats des autres essais menes sur le meme sujet en Afrique, avec des financements americains, avant d'emettre quelque recommandation que ce soit.</phrase>
<phrase>Une etude va bientot demarrer au Kenya, le recrutement des volontaires etant presque acheve, et une autre en Ouganda, pour laquelle l'inclusion des participants debute et qui aura l'avantage d'evaluer egalement les benefices que pourraient en tirer les femmes partenaires regulieres des volontaires.</phrase>
<phrase>Les resultats de ces essais ne seront pas connus avant deux ans.</phrase>
<phrase>Pour Catherine Hankins, d'Onusida, de meme que pour la recherche sur les vaccins et sur des microbicides, il y a besoin de confirmer ces resultats prometteurs avant de recommander d'ajouter la circoncision aux autres interventions eprouvees pour empecher la transmission du VIH, comme le preservatif.</phrase>
<phrase>Il faut aussi tenter d'apprehender le risque de favoriser des comportements a risque.</phrase>
<phrase>Quant a Charles Gilks, de l'OMS, qui s'interroge sur la maniere dont les populations concernees reagiront a ces nouvelles, il estime que son organisation doit des a present faire des recommandations sur les conditions sanitaires dans lesquelles les circoncisions doivent avoir lieu et travailler avec les praticiens de medecines traditionnelles locales, qui ne sont pas convenablement formes a l'hygiene.</phrase>
<phrase>L'essai souleve, on le voit, beaucoup de questions sur la traduction possible dans la vie reelle de donnees experimentales, comme cela sera le cas lorsque les premiers vaccins preventifs ne conferant qu'une protection partielle contre le VIH seront disponibles d'ici peut-etre une dizaine d'annees.
</phrase></texte>
</article>
