<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Mon, 05 Sep 2005 12:13:08 GMT</date>
<auteur>Stephane Davet</auteur>
<titre>Rock : l'Illinois magique de Sufjan Stevens</titre>
<resume>Des les premieres notes, on pressent le disque de chevet, sans se douter du chef-d'oeuvre qui va suivre.</resume>
<texte>
<phrase>Des les premieres notes, on pressent le disque de chevet, sans se douter du chef-d'oeuvre qui va suivre.</phrase>
<phrase>Comme une porte s'ouvrant doucement sur un paysage de reve, un piano evanescent guide nos pas, une voix d'angelot, accompagnee d'une flute, nous prend par la main, pour nous confier une histoire et nous attirer vers l'etrange.</phrase>
<phrase>La premiere chanson du cinquieme album de Sufjan Stevens, Come on Feel The Illinoise, s'intitule : Concerning The UFO Sighting Near Highland, Illinois (A propos de l'observation des ovnis pres d'Highland, Illinois).</phrase>
<phrase>C'est l'un des intitules les plus courts des 22 morceaux qui parcourent cette evocation magique de l'Etat borde par le lac Michigan.Les souterrains du rock receleront toujours une poignee d'excentriques, capables d'imaginer en marge une poesie, fruit du decalage entre la demesure de leur ambition et la petitesse de leurs moyens.</phrase>
<phrase>On s'attache a ces bricoleurs de fantasmes, au souffle de leur inspiration comme de leurs a-peu-pres.</phrase>
<phrase>Sufjan Stevens, a peine 30 ans, en aurait bien le profil.</phrase>
<phrase>But avoue : enregistrer un disque pour chacun des cinquante Etats des Etats-Unis.</phrase>
<phrase>En 2003, il avait publie le premier chapitre de son 50 States Project, Michigan (le musicien est originaire de Detroit).</phrase>
<phrase>Mais cet artiste plethorique a aussi sorti, entre-temps, Seven Swans, bel album sous influence biblique, a l'ecart de sa grande oeuvre.Le jeu de mots du titre, clin d'oeil a un vieux tube de Slade (Cum on Feel The Noize), suggere une viree iconoclaste, un rock fantaisiste, un peu branleur.</phrase>
<phrase>Il debouche en fait sur l'un des travaux pop les plus fins et ouvrages parus depuis longtemps, revelant un talent a la hauteur de son originalite.En tour-operateur des emotions, le jeune homme construit sa balade en Illinois en evoquant des personnages historiques plus ou moins celebres (Abraham Lincoln, qui fut depute de l'Etat, Mary Todd, le poete Carl Sandburg, le tueur en serie John Gacy Jr...), un heros de BD (Superman dans The Man of Metropolis Steals Our Hearts), la ville de Chicago, un de ses buildings (The Seer's Tower)...</phrase>
<phrase>Cela pourrait rythmer une brochure touristique, si le chanteur ne trouvait la pretexte a lacher la bride a son imagination d'auteur et de compositeur.Souvent enigmatiques, ses textes impressionnent par leur curieux melange de foisonnement surrealiste et de simplicite narrative.</phrase>
<phrase>On pense parfois a un conteur folk qui aurait trop goute a l'acide.</phrase>
<phrase>De la meme facßon, le spectre musical du gar√ßon s'etire de l'instrumentation la plus depouillee (la guitare du bouleversant John Wayne Gacy Jr, le banjo de Decatur Or, Round of Applause for Your Step Mother) aux arrangements les plus chatoyants (la chanson titre Come on ! Feel The Illinoise !, morceau de bravoure bati en trois parties faisant valser piano, violons, hautbois et une citation acoustique du Close to Me de The Cure !).Meme dans ses orchestrations les plus baroques, Sufjan Stevens ne parait jamais ampoule.</phrase>
<phrase>Une science melodique d'une rayonnante delicatesse, des harmonies chorales dignes d'un jeune Paul Simon, des visions oniriques toujours a hauteur d'homme preservent le disque de toute impression de surcharge.</phrase>
<phrase>On pense au meilleur des envolees de Mercury Rev, a la fragilite sublimee de Sparklehorse, a l'artisanat precieux de Badly Drawn Boy ou de Prefab Sprout, au psychedelisme bucolique du Love de Forever Changes.</phrase>
<phrase>On constate surtout qu'il plane ici plus haut qu'aucun de ses contemporains.Certes, ce copieux album (75 minutes !) faiblit tres legerement sur la fin (comme on peut passer de l'exceptionnel a l'excellence), mais l'ensemble est tellement enivrant qu'on se prend a rever des quarante-huit prochains chapitres.Come on Feel The Illinoise de Sufjan Stevens, 1 CD Rough Trade.</phrase>
</texte>
</article>
