<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Mon, 05 Sep 2005 12:38:04 GMT</date>
<auteur>Pierre Jaxel-Truer</auteur>
<titre>Tours d'honneur pour les athletes tricolores dans le stade Charlety</titre>
<resume>Les Russes gagnent, devant les Français, un premier DecaNation sans enjeu.</resume>
<texte>
<phrase>Il flottait un parfum de vacances, samedi 3 septembre, dans le stade Charlety, a Paris.</phrase>
<phrase>Dans les tribunes, les ecoliers, venus en nombre, ne voulaient pas croire qu'elles etaient bien finies, sous ce soleil retrouve.</phrase>
<phrase>Quant aux athletes, ils ont deroule quelques-unes parmi leurs ultimes foulees de la saison, apres leurs devoirs estivaux, l'esprit traverse de reves de repos.Ajoute a un calendrier de competitions deja bien charge, place la veille du meeting Golden League de Berlin, le DecaNation prenait le risque d'etre vecu comme un pensum.</phrase>
<phrase>Mais les bons resultats de l'equipe de France aux championnats du monde d'Helsinki, en Finlande, du 6 au 14 août, d'où elle a ramene sept medailles, ont modifie la donne : il aurait fallu etre bien begueule pour dedaigner la clameur de 16 000 spectateurs venus feter leurs heros.Cree par la Federation française d'athletisme (FFA), le DecaNation repose sur un principe original : les dix epreuves du decathlon (100 m, 110 m haies, 400 m, 1 500 m, lancer du javelot, lancer du disque, lancer du poids, saut a la perche, saut en longueur, saut en hauteur) y sont disputees en equipes nationales, chacune par un athlete different, specialiste de sa discipline.</phrase>
<phrase>Un classement general vient couronner l'equipe la plus performante.Parmi les huit equipes presentes, les Russes se sont finalement imposes, precedant les Français d'un souffle.</phrase>
<phrase>Le concours a cependant ete jalonne d'excellentes sorties dans les rangs tricolores.</phrase>
<phrase>Christine Arron, avec un 100 m courus en 10 s 95, a realise son deuxieme meilleur temps de l'annee (10 s 94).</phrase>
<phrase>Dans la meme discipline, Ronald Pognon, porte par un vent trop favorable (2,4 m/s) pour que sa performance soit homologuee, a gagne en 10 s 02.</phrase>
<phrase>Eunice Barber, auteur d'un bond mesure a 6,80 m au saut en longueur, a fait mieux qu'a Helsinki (6,76 m), où elle avait pourtant obtenu la medaille de bronze.</phrase>
<phrase>Quant a Vanessa Boslak, elle a egale son record de France du saut a la perche, en effaçant une barre a 4,60 m.Mais, selon Bernard Amsalem, le president de la FFA, l'essentiel etait ailleurs.</phrase>
<phrase>Cette competition a ete creee pour promouvoir l'athletisme en France , explique-t-il.</phrase>
<phrase>L'operation, d'un coût de 800 000 euros, n'a pas ete conçue pour etre beneficiaire, mais seulement financierement a l'equilibre.</phrase>
<phrase>La difficulte etait plutôt d'amener les autres federations a aligner leurs meilleurs athletes, ce qui fut loin d'etre le cas.</phrase>
<phrase>L'equipe americaine etait ainsi composee d'inconnus.Il s'agit d'un coup d'essai.</phrase>
<phrase>Les federations n'ont plus vraiment de pouvoir sur les athletes, si ce n'est celui de decider des selections pour les grands championnats.</phrase>
<phrase>Il faudrait que le budget soit double pour que les meilleurs se deplacent , constate Bernard Amsalem.</phrase>
<phrase>Car l'enveloppe globale allouee aux recompenses, versees aux federations et non directement aux athletes, etait de 280 000 euros.</phrase>
<phrase>La dotation d'un meeting de la Golden League (Oslo, Paris, Rome, Monaco, Zurich, Berlin) avoisine les 450 000 euros, sans compter le pactole de 1 million d'euros offert aux athletes obtenant six victoires en six sorties, dans une meme epreuve.MANQUE À GAGNERLe DecaNation faisait partie de l'attirail d'operations pensees alors que Paris esperait obtenir les Jeux olympiques de 2012, finalement attribues a Londres.</phrase>
<phrase>Qu'importe, selon Bernard Amsalem : Nous voulons perenniser cette competition, qui pourrait passer d'un pays a l'autre.</phrase>
<phrase>Le sport français a ete meurtri ; il faut montrer que nous sommes capables de rebondir.Pour la FFA, il estime le manque a gagner, apres la decision du Comite international olympique (CIO) a Singapour, a 1,5 million d'euros par an, rien qu'en recettes de marketing.</phrase>
<phrase>Sept contacts avec des entreprises etaient presque aboutis , affirme-t-il.</phrase>
<phrase>Les recettes marketing actuelles auraient presque ete doublees.</phrase>
<phrase>Nous devons en consequence revoir un certain nombre de projets a la baisse, comme celui que nous avons appele Objectif 2012, destine a detecter et former les jeunes talents, notamment dans les disciplines où nous sommes faibles, tels les lancers , constate le president de la FFA.A Charlety, les lanceurs ont en effet cruellement fait defaut a l'equipe de France au moment du decompte final.</phrase>
<phrase>David Brissault, troisieme du javelot, a ete le plus performant, alors que les adversaires des athletes tricolores n'etaient pour la plupart que des pis-aller pour leur federation.
</phrase></texte>
</article>
