<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Wed, 07 Sep 2005 11:33:51 GMT</date>
<auteur>Jean-Louis Aragon</auteur>
<titre>Un depute UMP lance une nouvelle federation d'equitation</titre>
<resume>Francis Delattre, maire de Franconville et depute (UMP) du Val-d'Oise, a annonce, mardi 6 septembre, dans une salle de l'Assemblee nationale, la creation d'une Federation des sports equestres (FSE).</resume>
<texte>
<phrase>Francis delattre, maire de Franconville et depute (UMP) du Val-d'Oise, a annonce, mardi 6 septembre, dans une salle de l'Assemblee nationale, la creation d'une Federation des sports equestres (FSE).Cette annonce intervient alors qu'une crise secoue depuis quelques mois le milieu de l'equitation, avec, en point d'orgue, le 14 aout, le retrait de l'agrement accorde par le ministere de la jeunesse et des sports a l'actuelle Federation française d'equitation (FFE), presidee par Serge Lecomte.</phrase>
<phrase>Cette decision avait ete prise, selon le ministere, car la FFE ne -s'etait- pas dotee a ce jour de statuts et d'un reglement disciplinaire relatif a la lutte contre le dopage conforme a la loi .Le retrait de l'agrement n'a pas interrompu le travail de l'administratrice judiciaire, Me Monique Legrand, chargee de la mise en conformite des statuts de la FFE avec la loi, avant de nouvelles elections .</phrase>
<phrase>Selon Francis Delattre, la reussite de la mission de Me Legrand serait la solution la plus souhaitable .</phrase>
<phrase>A peine creee, la FSE n'aurait alors plus de raison d'etre.</phrase>
<phrase>Si ce n'est de preparer le terrain a un processus electoral pour l'equipe du depute du Val-d'Oise, par ailleurs organisateur du concours de saut d'obstacles de Franconville et eleveur de chevaux.MODE ÉLECTORALCependant, selon Francis Delattre, cette eventualite n'est pas la plus probable .</phrase>
<phrase>Et de detailler son projet, qui s'appuie sur le respect du debat , celui de la diversite des composantes de la federation , et sur la volonte de decentraliser .L'une des principales divergences entre l'equipe de la FFE et celle de la nouvelle FSE semble se situer au niveau du mode electoral.</phrase>
<phrase>Francis Delattre prone la findes votes par correspondances , qui fait la part belle aux directeurs des centres equestres.</phrase>
<phrase>Serge Lecomte qualifie la demarche de son concurrent d' irresponsabilite totale et de volonte de scission .L'ancienne presidente de la FFE, Jacqueline Reverdy , qui a ete mise en minorite par Serge Lecomte en octobre 2004 et se dit prete a soutenir Francis Delattre, faisait aussi part, mardi, de sa crainte de voir la federation imploser .</phrase>
<phrase>Selon elle, Serge Lecomte part du principe que les sports equestres se composent a 80 % d'activites professionnelles a but lucratif.</phrase>
<phrase>Une federation olympiquese doit d'etre avant tout associative et sportive, bien que la filiere cheval soit economiquement tres importante.Le ministere des sports, qui reprend en main le secteur du haut niveau, a annonce, lundi 5 septembre, la nomination de Jean-Luc Force, ancien membre de l'equipe de France de concours complet, au poste de directeur technique national (DTN).Herve Godignon, president de l'Association des cavaliers de saut d'obstacles en France (Ascof), estime que l'avantage de la demarche de Francis Delattre est de preparer une equipe qui peut se presenter aux prochaines elections .</phrase>
<phrase>Il faut penser a l'avenir, mais nous ne sommes pas encore dans le passe : nous ne savons pas encore si la justice donnera ou non raison au ministere , tempere-t-il cependant, faisant reference au recours depose par Serge Lecomte pour recuperer l'agrement du ministere.
</phrase></texte>
</article>
