<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Mon, 12 Sep 2005 11:52:20 GMT</date>
<auteur>Adeline Cordon</auteur>
<titre>Agassi plie face au meilleur joueur qu'il ait affronte</titre>
<resume>Lisez l'integralite de l'article pour plus d'information.</resume>
<texte>
<phrase>Roger Federer saute de joie.</phrase>
<phrase>Le Suisse, numero un mondial, vient de s'imposer pour la deuxieme annee d'affilee sur le ciment americain de Flushing Meadow, dimanche 11 septembre, a New York.</phrase>
<phrase>Face a lui, Andre Agassi, no 7 mondial, a le visage ferme.</phrase>
<phrase>Il vient de voir s'envoler son reve de remporter un neuvieme tournoi du Grand Chelem.Kim Clijsters s'impose face a Mary PierceLa Belge de 22 ans Kim Clijsters (no 4) a gagne son premier titre du Grand Chelem, samedi 10 septembre, en battant la Française Mary Pierce (no 12) en deux sets (6-3, 6-1).</phrase>
<phrase>Kim Clijsters, qui disputait sa cinquieme finale d'un tournoi du Grand Chelem, s'est imposee pour la premiere fois, de maniere expeditive, en 65 minutes.</phrase>
<phrase>Mary Pierce, deja dominee lors de la finale de Roland-Garros cette annee par une autre Belge, Justine Henin-Hardenne, a vu une nouvelle fois ses espoirs de gagner un troisieme tournoi du Grand Chelem s'envoler.</phrase>
<phrase>Depassee pendant tout le match, elle a commis 28 fautes directes.</phrase>
<phrase>Kim Clijsters remporte aussi les US Open Series, recompensant la meilleure joueuse sur les epreuves americaines de l'ete.</phrase>
<phrase>Une double victoire qui lui vaut de decrocher le plus gros gain de l'histoire du sport feminin : 2,2 millions de dollars.Il peut cependant se consoler en se rappelant qu'il est, a l'age de 35 ans, le plus vieux finaliste de l'US Open depuis l'Australien Ken Rosewall ­ age de 39 ans lors de sa finale perdue face a Jimmy Connors, en 1974.</phrase>
<phrase>Il se rassure aussi en se disant qu'il a ete battu par plus fort que lui.</phrase>
<phrase>Roger Federer est le meilleur joueur que j'aie affronte dans ma carriere.</phrase>
<phrase>(...) Pete Sampras etait un joueur fabuleux, mais je savais ce que je devais faire contre lui.</phrase>
<phrase>Il y avait des points sur lesquels on pouvait l'attaquer.</phrase>
<phrase>Ce n'est pas le cas contre Federer.L'Americain n'a pourtant pas a rougir de sa defaite (3-6, 6-2, 6-7 -1-7-, 1-6).</phrase>
<phrase>Pendant les trois premiers sets, Andre Agassi a fait douter le nº 1 mondial, surnomme le genie pour la qualite de son tennis.</phrase>
<phrase>Fort de ses 22 finales victorieuses d'affilee et de son invincibilite lors des cinq finales du Grand Chelem qu'il a disputees en un peu plus de deux ans, le Suisse Roger Federer semblait confiant.Des le debut du match, la qualite de son service (19 aces et 76 % de reussite sur la premiere balle) et sa manie de jouer avec les lignes lui permettent de remporter son premier jeu de service, puis la premiere manche (6-3), non sans avoir doute face a Andre Agassi, qui a sauve 7 balles de set.La logique semble respectee.</phrase>
<phrase>Mais le Kid de Las Vegas ne l'entend pas ainsi.</phrase>
<phrase>Certes, le deuxieme set commence difficilement pour le veteran du circuit, mis en danger des son premier jeu de service.</phrase>
<phrase>Mais l'Americain ne tarde pas a reagir et, apres avoir gagne son service, il prend celui de Roger Federer.</phrase>
<phrase>La confiance change de camp.</phrase>
<phrase>Alors que le no 1 mondial enchaine les aces, Andre Agassi flirte avec les lignes.</phrase>
<phrase>Une strategie qui lui permet, alors que tout semble lui reussir a ce moment du match, de remporter la deuxieme manche (6-2).L'Americain continue sur sa lancee dans le troisieme set, mais il est rapidement stoppe par Roger Federer, qui parvient enfin a deployer toutes les facettes de son jeu : amorties, services slices...</phrase>
<phrase>Les echanges se font de plus en plus longs et les deux joueurs prennent respectivement le service de l'autre.</phrase>
<phrase>La manche se conclut par un tie-break remporte aisement (7-1) par Roger Federer.</phrase>
<phrase>C'est le moment-cle du match.</phrase>
<phrase>Le niveau du troisieme set etait tres eleve , a pu apprecier Agassi.L'Americain semble alors accuser la fatigue, due sans doute aux trois matches en cinq sets qu'il a disputes avant d'arriver en finale.</phrase>
<phrase>Roger Federer profite de cette baisse de regime pour enchainer les jeux, jusqu'a ce qu'un sursaut d'orgueil permette a Andre Agassi de sauver deux balles de match et de remporter sa mise en jeu avant de s'incliner 6-1 dans la 4e manche.Le choc des generations a donc vu le plus jeune s'imposer.</phrase>
<phrase>Roger Federer, 24 ans, n'avait que 11 ans lorsque Andre Agassi, auparavant remarque pour son accoutrement excentrique (short en jeans et cheveux longs decolores), remportait, en 1992, le premier tournoi du Grand Chelem de sa carriere, a Wimbledon.</phrase>
<phrase>Cette victoire avait marque le debut d'une longue serie.</phrase>
<phrase>L'Americain totalise aujourd'hui huit victoires dans les tournois du Grand Chelem (un succes a Wimbledon et a Roland-Garros, deux a l'US Open et quatre a l'Open d'Australie).</phrase>
<phrase>Il a occupe la place de nº 1 mondial pendant 101 semaines, d'avril 1995 a juin 2003 et remporte 17 victoires dans les tournois Master Series.Malgre un debut d'annee 2005 difficile a cause de douleurs chroniques au dos, qui l'ont empeche de franchir le premier tour au tournoi de Roland-Garros et l'ont contraint au forfait a Wimbledon, il realise une meilleure fin de saison.</phrase>
<phrase>Vainqueur cet ete du tournoi de Los Angeles, il a ensuite ete defait en finale du Master Series de Montreal par l'Espagnol Rafael Nadal.Roger Federer n'a pas manque d'affirmer tout son respect pour Andre Agassi apres sa victoire : Il a fait un super match.</phrase>
<phrase>C'est une legende vivante.</phrase>
<phrase>Lui est a la fin de sa carriere et moi au sommet de mon art.</phrase>
<phrase>Le Suisse realise de son cote une saison exceptionnelle, battu seulement par trois joueurs cette annee : Marat Safine a l'Open d'Australie, en demi-finales, Richard Gasquet au tournoi de Monte-Carlo (quarts de finale) et Rafael Nadal a Roland-Garros (demi-finales).Seul le tournoi parisien manque encore au palmares de Roger Federer.</phrase>
<phrase>Une victoire sur la terre battue lui permettrait de rejoindre Andre Agassi, seul et unique joueur a avoir gagne les quatre tournois du Grand Chelem sur des surfaces differentes depuis le debut de l'ere open, en 1969.
</phrase></texte>
</article>
