<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Mon, 12 Sep 2005 12:00:08 GMT</date>
<auteur>Jean-Jacques Larrochelle</auteur>
<titre>Fernando Alonso n'est plus qu'a un podium du titre</titre>
<resume>Lisez l'integralite de l'article pour plus d'information.</resume>
<texte>
<phrase>Des gerbes d'eau, des depassements, des sorties de piste, beaucoup de suspense: dimanche 11 septembre, sur la piste de Spa-Francorchamps, le Grand Prix de Belgique a, comme souvent, tenu ses promesses.</phrase>
<phrase>Le circuit prefere des pilotes de Formule 1 a, en revanche, deçu les espoirs de Fernando Alonso (Renault) d'emporter des dimanche le championnat du monde des pilotes.Passe d'armes entre la FIA et MichelinLa Federation internationale de l'automobile (FIA) a estime, dimanche 11 septembre, que le president- directeur general de Michelin, Edouard Michelin, avait fait preuve d'une incomprehension quasi comique en critiquant la volonte de la FIA d'imposer un manufacturier unique de pneumatiques en F1.</phrase>
<phrase>M.</phrase>
<phrase>Michelin devrait savoir que cette proposition ne venait pas de la FIA, mais de toutes les ecuries, y compris toutes celles de M.</phrase>
<phrase>Michelin.La veille, Edouard Michelin avait declare que l'introduction d'un manufacturier unique a partir de 2008 en F1 reposait sur un argument ­ la competition entre manufacturiers fait grimper les couts ­ qui n'a pas de sens  : Il suffiraitde diminuer le nombre de pneus ou les kilometres d'essais libres.</phrase>
<phrase>Il doit donc y avoir des argumentscaches , a suggere M.</phrase>
<phrase>Michelin.C'est en effet son dauphin au classement, le Finlandais Kimi Räikkönen, qui s'est impose, devant l'Espagnol.</phrase>
<phrase>La victoire finale, pour le jeune pilote, ne parait cependant que retardee : il possede toujours 25 points d'avance, et une troisieme place au Bresil, a Interlagos, le 25 septembre, lui suffirait pour s'imposer.Jusqu'a trois tours de la fin de la course, rien ne semblait pouvoir empecher McLaren-Mercedes de signer le premier double de la saison, toutes ecuries confondues.</phrase>
<phrase>Mais alors que Kimi Räikkönen menait devant Juan Pablo Montoya, le Colombien s'est fait eperonne sur un freinage par la BMW-Williams attardee du Bresilien Antonio Pizzonia.La mine deconfite du Britannique Ron Dennis, le patron de McLaren, resumait a elle seule le sentiment de son equipe a la fin de la course.</phrase>
<phrase>L'ecurie anglo-allemande, enfreignant le protocole, n'a d'ailleurs pas juge utile d'envoyer sur le podium un de ses representants pour recevoir le trophee des constructeurs.</phrase>
<phrase>Elle a laisse son pilote Finlandais, bien embarrasse, transporter a la fois les enormes coupes en cristal et une toute aussi grande bouteille de champagne.VRAIMENT DÉSOLÉKimi Räikkönen, qui signe sa sixiemevictoire de la saison, la seconde consecutive a Spa-Francorchamps, ne cachait pourtant pas sa deception : Je suis vraiment desole pour -Juan Pablo Montoya- et pour l'equipe.</phrase>
<phrase>Nous aurions pu quitter Spa d'une tout autre maniere.</phrase>
<phrase>Nous aurions merite de decrocher le double.C'est toujours dur de devoir abandonner une course, mais quand cela est du a des causes exterieures a vous-meme ou a votre equipe, c'est encore plus difficile, deplorait quant a lui le Colombien.</phrase>
<phrase>Je pilote pour mon ecurie.</phrase>
<phrase>Ma deception est d'autant plus grande que nous avions justement fait du tres bon travail aujourd'hui.</phrase>
<phrase>McLaren-Mercedes, a l'issue du Grand Prix de Belgique, reste 2e du classement general du championnat du monde des constructeurs, toujours mene, avec six points d'avance, par Renault.Ce fut une course difficile pour tout le monde cet apres midi, et les conditions ont ete vraiment tres delicates , reconnaissait de son cote Fernando Alonso, qui ne cachait pas son agacement lorsqu'on lui parlait de chance a propos de son resultat a Spa-Francorchamps.</phrase>
<phrase>Oui, j'ai encore ete aide par McLaren et j'ai pu prendre deux points de plus, ironisait le pilote Renault.</phrase>
<phrase>Ça n'etait pas vraiment important.</phrase>
<phrase>Etre troisieme etait parfait pour moi.</phrase>
<phrase>Mais deuxieme, c'est encore mieux.</phrase>
<phrase>Et de conclure :Le prochain Grand Prix a Interlagos - le 25 septembre - devrait bien correspondre aux caracteristiques de la Renault.</phrase>
<phrase>C'est donc possible de decrocher le titre au Bresil.
</phrase></texte>
</article>
