<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Mon, 12 Sep 2005 11:53:59 GMT</date>
<auteur></auteur>
<titre>Succes sur les tatamis, polemique dans les coulisses</titre>
<resume>Lisez l'integralite de l'article pour plus d'information.</resume>
<texte>
<phrase>Un an apres l'echec des Jeux d'Athenes (une medaille d'argent), les judokas français ont opere un spectaculaire redressement a l'occasion des championnats du monde, qui se sont acheves, dimanche 11 septembre, au Caire, sans que l'encadrement de l'equipe de France soit vraiment capable de trouver des explications.Un des meilleurs bilans des BleusAu Caire, l'equipe de France a remporte sept medailles (dont un titre), son meilleur total depuis 1991 lors de championnats du monde disputes a l'etranger.</phrase>
<phrase>Frederique Jossinet, battue en finale des 48 kg par une inconnue de 20 ans, la Cubaine Yanet Bermoy, et Anne-Sophie Mondiere, medaillee de bronze en toutes categories (apres l'avoir deja ete chez les plus de 78 kg), ont porte, dimanche, a six le nombre de podiums de l'equipe feminine, qui n'avait plus ete a pareille fete depuis 1989.</phrase>
<phrase>Les autres medailles ont ete remportees par Lucie Decosse (or, moins de 63 kg) ; Gevrise Emane (argent, moins de 70 kg) ; Anne-Sophie Mondiere (bronze, plus de 78 kg) ; Celine Lebrun (moins de 78 kg) et Pierre Robin (plus de 100 kg).</phrase>
<phrase>La France finit au 5e rang des nations, dans des championnats domines par le Japon.Autre incongruite : jeudi 15, Brigitte Deydier, la nouvelle directrice technique nationale (DTN), doit annoncer qu'il est mis fin aux fonctions des trois principaux responsables de l'equipe : Stephane Traineau, directeur du haut niveau, Yves Delvingt et François Fournier, respectivement patrons des equipes feminine et masculine, pourtant tous trois desireux de poursuivre leur mission.</phrase>
<phrase>J'ai toujours affirme que ce n'est pas parce qu'une equipe gagne qu'il ne faut pas la changer , assure Jean-Luc Rouge, le president de la Federation française de judo (FFJ).Etant donne les resultats du Caire, je ne comprendrais pas que l'on m'annonce que l'on ne veut plus de moi, a reagi Stephane Traineau.</phrase>
<phrase>Je fais confiance aux elus et aux techniciens pour tirer les conclusions de ce qui s'est passe ici.</phrase>
<phrase>Apres Athenes, mon analyse et mes propositions ont ete validees a l'unanimite par le comite directeur de la federation.</phrase>
<phrase>On a continue a me faire confiance, on m'a demande de continuer et de rebâtir.</phrase>
<phrase>Je suis en accord avec la politique generale proposee aujourd'hui, et donc pret a poursuivre le travail entame il y a quatre ans.Il semble bien, pourtant, que le sort du trio ait ete scelle avant les Mondiaux et que la reussite des Français en Egypte n'y changera rien.</phrase>
<phrase>C'est une situation particuliere, mais la direction generale est deja prise, reconnait M.</phrase>
<phrase>Rouge.</phrase>
<phrase>Il ne s'agit pas d'une sanction, mais d'une reorganisation.</phrase>
<phrase>La voie qui avait ete prise n'est pas celle que je veux emprunter.</phrase>
<phrase>Par exemple, je souhaite que l'on integre davantage le haut niveau dans la federation, que ce ne soit pas une bulle a part.Apres l'election de M.</phrase>
<phrase>Rouge, le 19 fevrier, et la nomination de Brigitte Deydier, qui doit prendre ses fonctions le 13 septembre, la designation d'un nouvel encadrement qui devrait etre directement rattache a la DTN (le poste de Stephane Traineau devant disparaitre) achevera le renouvellement des cadres en cours.</phrase>
<phrase>C'est vrai qu'il y a eu un accroc enorme a Athenes .</phrase>
<phrase>Dois-je en etre tenu pour seul responsable ?, declare Stephane Traineau, qui fut candidat au poste de DTN.Au Caire, cette situation a deteint sur l'ambiance parmi les entraineurs.</phrase>
<phrase>A l'hotel, chacun retournait dans sa chambre des que possible, temoigne un membre de l'encadrement.</phrase>
<phrase>Je n'avais jamais vu ça.</phrase>
<phrase>Mais tout le monde est reste professionnel jusqu'au bout, afin que les athletes n'en pâtissent pas.</phrase>
<phrase>Le travail effectue par Yves Delvingt depuis son arrivee en 1994 a la tete des feminines a porte ses fruits.</phrase>
<phrase>En phase de rajeunissement, l'equipe masculine se redresse.</phrase>
<phrase>Fabien Canu, DTN depuis 1996, se rejouissait de quitter son poste sur ces resultats : L'essentiel etait que l'on reussisse ces championnats, afin d'eviter de replonger dans une crise plus longue.
</phrase></texte>
</article>
