<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Tue, 13 Sep 2005 15:26:11 GMT</date>
<auteur>Propos recueillis par Bruno Causse</auteur>
<titre>Ligue des champions : "Si le Real Madrid est une multinationale, l'Olympique lyonnais est une start-up"</titre>
<resume>Que represente pour vous le Real Madrid ?Ce club est le symbole du football de haut niveau, qui dure, qui a inscrit dans ses racines la performance, qui a une image.</resume>
<texte>
<phrase>Que represente pour vous le Real Madrid ?Ce club est le symbole du football de haut niveau, qui dure, qui a inscrit dans ses racines la performance, qui a une image.C'est la duree que vous visez, avec l'Olympique lyonnais (OL) ?C'est notre objectif, mais il est plus difficile a atteindre quand on vient de rien.</phrase>
<phrase>C'est pourquoi nous sommes tres attentifs a une construction par etapes.</phrase>
<phrase>Il faut pouvoir prolonger ce qui a ete fait tout en l'ameliorant.</phrase>
<phrase>Si le Real Madrid est, en quelque sorte, une multinationale, l'OL est une start-up : nos succes donnent l'impression que nous avons toujours ete bons.</phrase>
<phrase>Mais il faut avoir l'humilite de reconnaitre que ce n'est pas vrai, que notre histoire est recente.Le palier franchi cette annee, c'est le choix d'un effectif plus important de joueurs ?C'est la strategie choisie par le conseil d'administration.</phrase>
<phrase>Si on souhaite changer de dimension et atteindre, en termes de mediatisation et d'image, la qualite de nos concurrents europeens, cela devient indispensable pour franchir une etape.</phrase>
<phrase>Quand vous avez 17internationaux sur 25 joueurs, le public retrouve toujours sur le terrain des stars qui le font rever.Cette densite dans l'effectif peut generer des complexites, des tensions...Il nous fallait un manager capable de gerer un tel groupe.</phrase>
<phrase>D'ou le choix de Gerard Houllier, qui nous paraissait avoir la dimension, le coffre, l'experience pour diriger cette equipe et faire franchir un nouveau cap au club.Vous parlez souvent de la communication autour d'un club.</phrase>
<phrase>La fonction de president, pendant la periode des transferts, c'est d'envoyer de faux messages, de brouiller les cartes, comme vous l'avez fait cet ete autour du transfert de Michael Essien ?La vraie communication, pour moi, doit etre active, en anticipation.</phrase>
<phrase>Or, cet ete, nous avons ete, avec le dossier de Michael Essien, en communication reactive, defensive.</phrase>
<phrase>Les evenements nous ont emmenes sur un terrain ou nous ne souhaitions pas aller.</phrase>
<phrase>On a gere, on a negocie, en utilisant quelquefois, c'est vrai, les supports de communication, mais le football est un sport tres mediatise.Pour les medias, c'etait une aubaine.</phrase>
<phrase>Tous les ingredients etaient reunis : un milliardaire russe -Roman Abramovitch, le proprietaire de Chelsea> , le directeur general de Manchester United, l'OL, le meilleur club français du moment, et Michael Essien, le meilleur joueur de la Ligue 1.Meme si Michael Essien a finalement rejoint Chelsea, ce feuilleton serait donc positif pour l'image de l'OL ?Incontestablement.</phrase>
<phrase>Le savoir-faire, l'organisation de l'OL sur le plan de la communication nous ont aussi servis.</phrase>
<phrase>Nous voulions conserver ce joueur.</phrase>
<phrase>Mais nous savions aussi que Michael, c'etait le tresor dans notre coffre.</phrase>
<phrase>C'est ce qui a amene cette surenchere un peu folle et cette evaluation qui est tres optimisee pour Lyon.Vous utilisez un vocabulaire de chef d'entreprise.</phrase>
<phrase>Un club de football n'est-il qu'un bilan comptable ?Je fais un parallele avec le cinema, puisque j'ai la chance d'avoir a mes cotes Jerome Seydoux, chef d'entreprise, gestionnaire de salles et producteur.</phrase>
<phrase>La production d'un grand film, c'est une bonne base financiere et des artistes.</phrase>
<phrase>Sans une gestion serieuse, sans gains, un club ne peut acquerir des joueurs de qualite.</phrase>
<phrase>Mais cela ne suffit pas.</phrase>
<phrase>On peut penser avoir choisi la meilleure strategie, avoir realise un excellent recrutement, disposer d'une grande equipe.</phrase>
<phrase>Reste a trouver la complexe alchimie pour que tout cela fonctionne.</phrase>
<phrase>Le football est parfois insaisissable.Un grand club, c'est aussi un grand stade.</phrase>
<phrase>Ou en etes-vous de votre projet ?La plupart des matches de l'OL se jouent a guichets fermes a Gerland.</phrase>
<phrase>Mais si ce stade a du charme, il n'est plus adapte aux normes des grandes rencontres internationales.</phrase>
<phrase>Avec Gerard Collomb, le maire de Lyon et president du Grand Lyon, nous travaillons sur plusieurs hypotheses.</phrase>
<phrase>Cette metropole de dimension europeenne et l'OL ont besoin d'un equipement capable d'accueillir 55 000 a 60 000 spectateurs.</phrase>
<phrase>L'OL prendrait en charge sa construction, avec l'aide de partenaires prives.</phrase>
<phrase>Le cout s'eleverait a 150 millions d'euros.L'un des sites possibles serait un terrain a Venissieux sur lequel l'equipe de rugby du LOU envisage de construire son stade.</phrase>
<phrase>L'OL pourrait aider ce club a grandir, a atteindre sa maturite et envisager son installation a Gerland, dont la capacite serait reduite a 30 000 places.</phrase>
<phrase>Mais ce ne sont que des reflexions.</phrase>
<phrase>Il n'y a ni accord ni calendrier.</phrase>
<phrase>En attendant, on va tout faire pour que Lyon gagne une Coupe d'Europe.
</phrase></texte>
</article>
