<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Tue, 13 Sep 2005 11:46:57 GMT</date>
<auteur>Paul Benkimoun</auteur>
<titre>Les accidents vasculaires cerebraux, a traiter en urgence</titre>
<resume>Lisez l'integralite de l'article pour plus d'information.</resume>
<texte>
<phrase>C'est une question de temps et d'organisation, comme l'a illustre la toute recente hospitalisation de Jacques Chirac.</phrase>
<phrase>Troisieme cause de mortalite, derriere les maladies cardio-vasculaires et le cancer, et premiere cause de handicap acquis chez l'adulte, les accidents vasculaires cerebraux (AVC) constituent une urgence medicale imposant l'admission sans retard dans une filiere specialisee de prise en charge.</phrase>
<phrase>Frappant chaque annee entre 100 000 et 145 000 personnes, les AVC sont donc au moins aussi frequents que les infarctus du myocarde, dont le nombre annuel est estime a 120 000.Le traitement des caillotsL'occlusion d'une artere (ischemie) etant de loin la principale cause des accidents vasculaires cerebraux (AVC), le traitement vise avant tout a dissoudre cet obstacle.</phrase>
<phrase>Aujourd'hui, il existe un consensus sur l'interet de la thrombolyse dans les trois premieres heures d'un AVC.</phrase>
<phrase>Depuis 1996 est commercialise un medicament dont le principe actif est un activateur tissulaire du plasminogene (alteplase ou rt-PA), qui active les processus de destruction naturelle des caillots.En France, ce traitement reserve a la phase aigue de l'AVC doit etre administre uniquement par des medecins formes et experimentes en neurologie .</phrase>
<phrase>Cette operation est formellement contre-indiquee en presence d'un risque hemorragique eleve.</phrase>
<phrase>Passee cette etape, la prise en charge specialisee d'un AVC vise a prevenir la recidive par la correction des facteurs de risques, a commencer de l'hypertension arterielle, la cause la plus frequente de l'AVC.Le bilan de ces accidents est lourd : au terme du premier mois, environ 20 % des personnes touchees par un AVC sont decedees, tandis que les trois quarts des survivants conservent des sequelles definitives.</phrase>
<phrase>Apres des annees de retard, la France a entrepris de se doter d'une organisation rationnelle pour prendre en charge les AVC.</phrase>
<phrase>Les etudes menees a travers le monde avaient en effet montre que la prise en charge dans une unite neurovasculaire specialisee reduisait d'environ 30 % les deces et dependances par rapport aux unites non specialisees.Le Programme national de reduction des risques cardio-vasculaires 2002-2005, redige a la demande de Bernard Kouchner, indiquait que generalise a la France, -cela- represente une reduction d'environ 7 000 deces ou dependances par an.</phrase>
<phrase>Ce benefice est immediat et se maintient encore dix ans apres l'episode aigu.Les AVC sont dus a un defaut de circulation sanguine dans le cerveau, resultant le plus souvent (au moins 80 % des cas) d'une occlusion arterielle (ischemie ), qui peut aboutir a un infarctus cerebral et a la mort des neurones dans le territoire qui n'est plus irrigue.</phrase>
<phrase>Plus rarement (pas plus de 20 %), ils sont provoques par une hemorragie consecutive a la rupture d'une artere cerebrale.Classiquement, on distinguait les accidents ischemiques transitoires (AIT) du reste des AVC par le fait que dans cette pathologie l'ischemie regressait en moins de vingt-quatre heures.</phrase>
<phrase>Depuis 2004, une nouvelle definition a ete formulee par l'Agence nationale d'accreditation et d'evaluation en sante, absorbee depuis au sein de la Haute Autorite de sante.</phrase>
<phrase>L'AIT est a present caracterise par l'absence d'infarctus cerebral lors des examens d'imagerie cerebrale.</phrase>
<phrase>Il est du a une ischemie focale cerebrale ou retinienne, dont les symptomes cliniques durent moins d'une heure.Il faut mieux faire connaitre les troubles neurologiques transitoires dus aux AIT, insiste Hugues Chabriat, professeur de neurologie a l'hopital Lariboisiere (Paris) , car ces signes d'alerte sont malheureusement souvent negliges par les patients qui s'en souviennent une fois qu'ils ont fait un AVC.</phrase>
<phrase>Ces signes doivent attirer l'attention comme le fait l'angine de poitrine avant la survenue d'un infarctus du myocarde.</phrase>
<phrase>Ils imposent un suivi regulier.Selon la zone concernee du cerveau, l'AVC va entrainer des troubles neurologiques focaux (paralysie, troubles de la vue, du langage...) ou des troubles de la vigilance soudains.</phrase>
<phrase>Le diagnostic doit etre evoque des qu'il existe un deficit neurologique comme des troubles du langage, des troubles moteurs ou un engourdissement dans une moitie du corps, des troubles de l'equilibre brutaux.</phrase>
<phrase>Au moindre doute, il faut une evaluation par un medecin , recommande le professeur Chabriat.Ces signes cliniques sont evocateurs, surtout s'il s'agit d'une personne agee et porteuse d'un facteur de risque favorisant les AVC, a commencer par l'hypertension arterielle, mais aussi le diabete ou des maladies cardiaques.</phrase>
<phrase>Ils le sont en revanche beaucoup moins devant un sujet plus jeune.</phrase>
<phrase>Or, 25 % des patients touches par un AVC ont moins de 65 ans et un sur cinq exerce une activite professionnelle au moment ou il est frappe par un AVC.En tout etat de cause, l'etape cruciale pour le diagnostic est la realisation en urgence d'examens d'imagerie cerebrale : au minimum un scanner, au mieux une imagerie par resonance magnetique (IRM).</phrase>
<phrase>En effet, l'occlusion d'une artere cerebrale par un caillot peut etre levee (thrombolyse) par l'injection d'un medicament, le rt-PA, dont l'efficacite est demontree pour dissoudre l'obstacle au cours des trois premieres heures de l'AVC.</phrase>
<phrase>Mais ce medicament n'est utilisable qu'en milieu specialise et par un neurologue, car il entraine un risque d'hemorragie cerebrale parfois mortelle.Le scanner sans injection d'un produit de contraste permet de mettre en evidence en urgence une hemorragie cerebrale, mais il est moins performant que l'IRM pour diagnostiquer precocement une ischemie cerebrale.</phrase>
<phrase>Schematiquement et compte tenu du fait que l'acces a un appareil d'IRM n'est pas toujours possible dans les trois premieres heures, il est possible de realiser une thrombolyse sur la base d'une imagerie par scanner cerebral.</phrase>
<phrase>Passe ce delai, l'IRM apporte des renseignements precieux, notamment sur l'existence de tissus cerebraux non atteints et pourrait permettre d'allonger le delai de recours a la thrombolyse.Des essais cliniques sont actuellement en cours pour prolonger la duree d'efficacite de la thrombolyse, par exemple avec une substance presente dans la salive des chauves-souris, la desmoteplase, ou pour accelerer la desobstruction de l'artere au moyen d'ultrasons.</phrase>
<phrase>L'utilisation d'un facteur favorisant la coagulation, le facteur VII recombinant, est en cours d'evaluation pour traiter les hematomes cerebraux consecutifs a une hemorragie.Les questions cruciales de la prise en charge des personnes victimes d'un AVC ne se limitent pas a la phase aigue.</phrase>
<phrase>La prevention par la correction des facteurs de risques est essentielle.</phrase>
<phrase>De meme, les enjeux medico-sociaux, en particulier chez les personnes ayant encore une activite professionnelle, sont majeurs.</phrase>
<phrase>Compte tenu du risque de handicap, moteur mais aussi cognitif (fatigabilite, troubles de la memoire), il est courant de prescrire un arret de travail de trois mois et de faire preceder la reprise d'un bilan neuropsychologique soigneux.
</phrase></texte>
</article>
