<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Thu, 15 Sep 2005 11:21:40 GMT</date>
<auteur>Rosita Boisseau</auteur>
<titre>Danse : Preljocaj emmene l'Opera de Paris au "Parc"</titre>
<resume>Lisez l'integralite de l'article pour plus d'information.</resume>
<texte>
<phrase>Les meandres de la passion amoureuse, ses voies detournees, ses raccourcis impromptus dessinent la cartographie du spectacle Le Parc choregraphie par Angelin Preljocaj.</phrase>
<phrase>Cet art d'aimer inspire par certains textes de la litterature comme La Princesse de Cleves, de Mme de La Fayette, ou Les Liaisons dangereuses, de Choderlos de Laclos, a ete taille sur mesure pour le Ballet de l'Opera de Paris en 1994.</phrase>
<phrase>Onze ans apres, il tient le coup.</phrase>
<phrase>Sa facture, tant du point de vue du mouvement que de la construction des tableaux, se revele solide et impeccable.Angelin Preljocaj a su inscrire avec invention les principaux motifs de son ecriture dans un canevas classique et majorer le talent des danseurs de l'Opera, celui des etoiles (plus que parfaits Laurent Hilaire et Isabelle Guerin) comme celui du corps de ballet.Il a aussi merveilleusement saisi, en amoureux de l'amour qu'il est depuis toujours, les elans conflictuels des corps tout en glissant des accents joueurs, des piques malicieuses qui font le poivre et le sel des liens entre les hommes et les femmes.</phrase>
<phrase>Sur la musique de Mozart, et dans les allees d'un jardin abstrait (le decor est signe par Thierry Leproust), sa carte du Tendre enclenche les jeux reperes de la rencontre (travestissements, masques...), mais rend compte du vertige de l'amour, de cette eclipse a soi-meme que les sensations extremes, en particulier sensuelles, entrainent.La scene au cours de laquelle l'heroïne reste tout simplement plantee, droite, comme epinglee par ce qu'elle ressent, pendant que l'homme l'enveloppe d'une attention pressante, se revele d'une justesse imparable devant la camera du realisateur Denis Caïozzi.</phrase>
<phrase>Cet expert pointilleux en matiere de danse, et complice de longue date de Preljocaj, nous pose tres pres de l'action, ose des gros plans ajustes, tres esthetiques aussi, qui tirent le ballet vers la fiction en dramatisant juste ce qu'il faut le scenario.</phrase>
<phrase>Il sait aussi jouer sur les rythmes de la danse, fait ricocher les mouvements d'un corps a l'autre grace a un montage dynamique.En bonus, un entretien avec Angelin Preljocaj revisite les axes du ballet et rend hommage au french spirit des interpretes de l'Opera de Paris qui ont excite sa verve artistique.</phrase>
<phrase>Le spectacle est repris au Palais-Garnier du 20 septembre au 4 octobre.DVD Bel Air Classiques, distribution Harmonia Mundi.
</phrase></texte>
</article>
