<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Fri, 16 Sep 2005 12:06:53 GMT</date>
<auteur>Jerome Fenoglio</auteur>
<titre>Une sonde japonaise va tenter de ramener les premiers echantillons d'asteroïde sur Terre</titre>
<resume>Debutants de l'exploration spatiale, les Japonais ont encore tout a apprendre en matiere de communication sur leurs hauts faits.</resume>
<texte>
<phrase>Debutants de l'exploration spatiale, les Japonais ont encore tout a apprendre en matiere de communication sur leurs hauts faits.</phrase>
<phrase>Le 4 juillet, les Americains avaient su creer une curiosite mondiale autour de Deep Impact, premiere collision entre une comete et un boulet de fabrication humaine.</phrase>
<phrase>Deux mois plus tard, l'agence spatiale nippone, la JAXA, vient de franchir, avec une discretion qui confine a la cachotterie, les premieres etapes d'une mission qui promet bien plus de spectacle et de retombees scientifiques que le telescopage organise par la NASA.Les autres contacts avec des petits corpsAvant la tentative d'Hayabusa, une seule sonde etait entree en contact avec la surface d'un asteroïde.</phrase>
<phrase>Il s'agit de l'americaine NEAR, qui s'etait posee en douceur sur Eros, en 2001, a la fin de la mission d'observation que lui avait assignee la NASA.</phrase>
<phrase>Les corps glaces des cometes ont fait ou vont etre l'objet de plusieurs autres visites, dont la plus retentissante a ete la collision entre le projectile de Deep Impact et la comete Tempel 1, le 4 juillet.Une autre sonde americaine, Stardust, a recupere des particules contenues dans la queue de la comete Wild 1, en 2004.</phrase>
<phrase>Son retour sur Terre, avec ses echantillons, est attendu le 16 janvier 2006.</phrase>
<phrase>La sonde europeenne Rosetta vogue, elle, depuis fevrier 2004, vers la comete Churyumov-Gerasimenko.</phrase>
<phrase>En 2014, elle y larguera un robot-laboratoire, Philae, qui, arrime par des ancres fichees dans le sol, doit analyser sa composition en profondeur.Est-ce la complexite de l'expedition qui a dissuade ses promoteurs, echaudes par des echecs precedents vers la Lune et vers Mars, de differer toute publicite avant son succes complet ? Il s'agit en effet d'approcher le plus petit corps celeste jamais vise par l'Homme, de lui arracher des echantillons de matiere pour les ramener, pour la premiere fois, sur Terre, tout en lachant sur sa surface un robot experimental.En se plaçant, le 12 septembre, a 20 kilometres de l'asteroïde Itokawa (du nom d'un des fondateurs de la JAXA), la sonde Hayabusa (le faucon, en japonais) a deja evite deux risques majeurs de son parcours d'obstacles.</phrase>
<phrase>La nouveaute de son mode de propulsion ionique ou electrique, qui consiste a ejecter a haute vitesse des particules chargees ­ des ions ­ fournies par un reservoir de gaz, ne l'a pas empechee d'atteindre en un peu plus de deux annees le lieu de son rendez-vous celeste, a pres de 300 millions de kilometres de la Terre.La, le delai cree par l'eloignement dans la transmission des ordres terrestres a la sonde a conduit ses concepteurs a faire un nouveau pari.</phrase>
<phrase>Hayabusa a effectue son approche finale en se guidant de maniere autonome jusqu'a la proximite immediate d'Itokawa.</phrase>
<phrase>L'affaire etait d'autant moins simple que l'asteroïde n'excede pas les 600 metres de longueur pour 300 metres de large.</phrase>
<phrase>Mais cette taille ne lui octroie qu'une force d'attraction infime.</phrase>
<phrase>Impossible de se placer en orbite autour d'un corps si chetif.Depuis lundi, la sonde navigue donc a cote de l'asteroïde sur la trajectoire qui lui permet de boucler sa revolution autour du Soleil en moins de 550 jours.</phrase>
<phrase>De cette place privilegiee, a 20 puis a 7 kilometres de distance, la sonde va deployer tous ses instruments pour dresser, durant deux mois et demi, une cartographie exhaustive d'Itokawa.</phrase>
<phrase>Comme il tourne sur lui-meme en douze heures, celui-ci lui presentera tous ses profils.Sa petite taille en fait un objet d'etude passionnant,comme toujours fertile en surprises, se rejouit Patrick Michel, de l'observatoire de la Cote d'Azur, associe aux travaux de la mission.</phrase>
<phrase>Les precedentes sondes avaient approche des asteroïdes ou des cometes de plusieurs kilometres de dimension.</phrase>
<phrase>Cette fois, Itokawa se situe juste a la limite des objets dont la cohesion peut etre maintenue par la force de gravite.</phrase>
<phrase>Les premieres photos prises par Hayabusa ont deja fourni leur part d'inattendu.</phrase>
<phrase>La faiblesse de sa gravite n'empeche visiblement pas Itokawa de retenir une couche de poussiere, de la rhyolite, deja observee par la mission americaine NEAR, qui avait atterri en 2001 sur Eros, bien plus gros.</phrase>
<phrase>Sa forme tourmentee semble due a la juxtaposition de plusieurs roches.</phrase>
<phrase>Ces observations permettront de mieux comprendre ces materiaux rocheux ­ differents des cometes glacees ­ qui n'ont pas trouve preneur au moment de la formation des planetes et qui se sont regroupes, pour la plupart, dans la ceinture d'asteroïdes, entre Mars et Jupiter.</phrase>
<phrase>Certains en sont ejectes et peuvent menacer la Terre.</phrase>
<phrase>Itokawa fait partie de cette famille inquietante des geocroiseurs dont l'orbite coupe la notre.</phrase>
<phrase>L'etude de sa structure, de sa resistance a d'eventuelles actions exterieures, apparait d'autant plus cruciale que son destin le plus probable est une collision avec la Terre au cours du million d'annees qui vient, comme l'a calcule Patrick Michel dans un article a paraitre dans la revue Icarus .Hayabusa ne fera pas que jauger la menace.</phrase>
<phrase>Debut novembre, il ira la toucher, pour lui arracher quelques secrets supplementaires.</phrase>
<phrase>Les mesures prises vont permettre de determiner des sites sur lesquels la sonde doit prelever des echantillons.</phrase>
<phrase>Pour cela, elle s'approchera de la surface jusqu'a ce qu'une sorte de cornet la frole.</phrase>
<phrase>Celui-ci est cense aspirer les particules soulevees par l'impact d'un projectile tire a grande vitesse par Hayabusa.L'operation sera repetee trois fois, dans l'espoir de ramener sur Terre les premiers grains d'astre preleves dans l'espace depuis la poussiere et les roches de Lune charriees par kilos par les astronautes d'Apollo.</phrase>
<phrase>Mais c'est encore un pari audacieux, dit Patrick Michel.</phrase>
<phrase>Si la surface est poreuse, le projectile peut s'enfoncer sans arracher le moindre eclat.UN ROBOT BONDISSEURNe reculant pas devant la prise de risque, les Japonais vont simultanement tenter de larguer sur la surface d'Itokawa un petit robot d'exploration, Minerva.</phrase>
<phrase>Pas plus gros qu'une canette de boisson, celui-ci doit se deplacer par bonds calcules au plus juste pour qu'ils ne l'ejectent pas dans l'espace.</phrase>
<phrase>La camera qu'il porte promet des images spectaculaires, voire comiques.</phrase>
<phrase>Sur le resume anime de la mission, realise par la JAXA, la petite chose est saisie, avant chaque saut, de trepidations qui devraient la rendre tres populaire aupres des enfants.</phrase>
<phrase>Ce n'est qu'une experimentation , tempere M.</phrase>
<phrase>Michel, qui peut donner des resultats etonnants et servir a concevoir un procede plus abouti pour d'autres explorations.Hors cet intermede, les Japonais ne cesseront eux de trembler que lorsque les echantillons seront rentres sur Terre, en juillet 2007.</phrase>
<phrase>Le retour grace a la propulsion ionique, l'entree dans l'atmosphere et l'atterrissage, a bout de parachute, dans l'immensite australienne s'annoncent delicats.</phrase>
<phrase>Mais, si tout se passe bien, le Japon passera en une seule mission du statut d'apprenti a celui de nation majeure de l'exploration spatiale.
</phrase></texte>
</article>
