<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Wed, 21 Sep 2005 11:32:20 GMT</date>
<auteur>Fabien Friconnet</auteur>
<titre>La France se reveille pour battre les champions du monde</titre>
<resume>Apres les champions du monde, les champions d'Europe.</resume>
<texte>
<phrase>Apres les champions du monde, les champions d'Europe.</phrase>
<phrase>Deux jours apres sa victoire (74-71) inattendue sur les Serbes, mardi 20 septembre, a Novi Sad, en match de barrage du championnat d'Europe, l'equipe de France de basket-ball doit retrouver les Lituaniens, champions d'Europe en titre, jeudi 22 septembre, a Belgrade, pour une place en demi-finales de la competition.</phrase>
<phrase>Un succes contre les Baltes permettrait aux joueurs de Claude Bergeaud d'atteindre a coup sur leur objectif, une qualification pour le Mondial 2006, reserve aux six premiers du championnat d'Europe.C'est un exploit , se felicite Claude Bergeaud, l'entraineur des Bleus.</phrase>
<phrase>En effet, contre la Serbie-et-Montenegro, les Français, sans inspiration en phase preliminaire (une victoire difficile sur la Bosnie et deux defaites face a la Grece et a la Slovenie), ont surpris jusqu'a leur coach : Cette equipe, je dois avouer que je ne la connais pasencore totalement , souligne-t-il.</phrase>
<phrase>Elle est si jeune et si fraiche.</phrase>
<phrase>Mais la peur d'etre largement domines nous a aides a rester solidaires.</phrase>
<phrase>Comme un boxeur, nous n'avons jamais baisse la garde.Ce succes historique a pourtant ete long a se dessiner, puisque, en optant pour une strategie risquee en defense ­ une zone ­, les Bleus se sont exposes a l'adresse exterieure des Serbes, specialistes du tir a trois points et larges vainqueurs des Français, le 2 septembre, en match amical (99-72).</phrase>
<phrase>Apres quinze minutes, l'equipe de France etait d'ailleurs au bord du K.-O.</phrase>
<phrase>(22-36).Mais la star de l'equipe, Tony Parker, laissee sur le banc des remplaçants durant le premier quart-temps, a retrouve comme par enchantement un niveau de jeu proche de ses habitudes ­ six points consecutifs ­ et a permis a ses coequipiers de revenir dans le match et d'y rester.</phrase>
<phrase>Je suis heureux pour Tony , sourit Claude Bergeaud.</phrase>
<phrase>Sa reaction est hyperpositive.</phrase>
<phrase>Et ça va mettre de la pression sur les adversaires, car Tony Parker est de retour !Grace a un panier de Boris Diaw, le meilleur Français depuis le debut du tournoi, mis en position ideale par Tony Parker, les Bleus ont pris pour de bon l'ascendant sur les Serbes a sept minutes de la fin du match (63-58).</phrase>
<phrase>Ils ont controle la suite avec sang-froid.</phrase>
<phrase>Au terme d'une rencontre ou les responsabilites ont ete tres reparties, contrairement aux sorties precedentes, l'entraineur a insiste pour que ses troupes gardent la tete froide , mais l'appetit de Tony Parker, auteur de 13 points et de 3 passes decisives, est revenu : Si on retrouve notre jeu comme ça, on peut faire un malheur , previent le meneur français.En quarts de finale de l'Euro, les Bleus, qui ne se sont plus qualifies pour un championnat du monde depuis 1986, sont confrontes a un autre defi d'importance puisque les Lituaniens, certes prives de plusieurs acteurs majeurs de leur titre europeen de 2003, restent sur trois victoires en trois matches au tour preliminaire de l'Euro.</phrase>
<phrase>C'est un adversaire terrible , previent Claude Bergeaud, qui se souvient que la Lituanie avait battu la France en demi-finales de l'Euro 2003.</phrase>
<phrase>Il faut que nous ayons peur d'eux , assure-t-il.</phrase>
<phrase>Et que nous n'oubliions pas ou nous en etions il y a seulement deux jours.</phrase>
<phrase>On repart a zero et je suis incapable de savoir comment mon equipe va reagir.
</phrase></texte>
</article>
