<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Thu, 22 Sep 2005 11:06:44 GMT</date>
<auteur>Propos recueillis par Gregoire Allix</auteur>
<titre>Dominique Noel : "Les architectes ont des postes a prendre dans les entreprises"</titre>
<resume>La societe de recrutement observe une forte diversification des metiers.</resume>
<texte>
<phrase>Lieu commun le plus frequent en architecture : il n'y a pas assez de commandes.</phrase>
<phrase>Faux, repond Dominique Noel, fondatrice et presidente de l'agence d'interim et de recrutement Archibat.</phrase>
<phrase>Seule entreprise du genre specialisee dans le domaine de l'architecture, la societe, qui fete ses vingt ans en 2005, est devenue le premier employeur du secteur avec 1 500 candidats places chaque annee.</phrase>
<phrase>Alors que les etudiants en architecture, les representants de la profession et le ministere de la culture s'opposent sur le cursus de formation, dont la reforme a ete enterinee au mois de juillet, Mme Noel appelle les architectes a aller chercher le travail la ou il est : dans les entreprises, les commerces, chez les promoteurs.L'activite de la profession en hausse 
 Les architectes ont connu une bonne annee en 2003, si l'on en croit les chiffres, publies par Le Moniteur, de la Mutuelle des architectes français, dont les 20 000 adherents representent 90 % de la profession.</phrase>
<phrase>Leur activite pour l'annee 2003, declaree au 31 janvier 2004, a progresse de 7,6 %, alors que la production du batiment ne progressait que de 1,8 %, selon la Federation française du batiment.</phrase>
<phrase>C'est la troisieme annee que l'activite des architectes augmente plus que celle du batiment.</phrase>
<phrase>Ces chiffres traduisent le recours croissant aux architectes sur les chantiers.</phrase>
<phrase>Le taux de penetration de la profession dans l'activite du batiment est ainsi passe de 25 % en 1985 a 34,9 % en 2003, apres avoir connu un pic a 37,7 % en 1991.</phrase>
<phrase>La part des architectes progresse dans tous les secteurs, prive et public, neuf et ancien, logement et hors logement.</phrase>
<phrase>
 Y a-t-il une crise de l'emploi des architectes ?C'est une profession qui pleure beaucoup, ça a toujours ete le cas.</phrase>
<phrase>Mais on ne peut certainement pas dire qu'elle est en crise.</phrase>
<phrase>Archibat a en permanence 250 postes a pourvoir.</phrase>
<phrase>La difficulte, ce n'est pas de trouver des employeurs, c'est de trouver les bons candidats.</phrase>
<phrase>Trop souvent, ils manquent d'une premiere experience en agence, ne parlent pas anglais, ne connaissent pas suffisamment les normes techniques, les regles d'urbanisme, les contraintes budgetaires.Qui sont les employeurs ? Les agences d'architecture ?Dans les annees 1980, les agences avaient un besoin de main-d'oeuvre tres fort et ponctuel lie aux grands travaux decides par François Mitterrand.</phrase>
<phrase>Depuis les annees 1990, on a assiste a une chute de la commande publique et a une hausse de la commande privee.</phrase>
<phrase>Aujourd'hui, notre clientele est composee a 60 % d'agences d'architecture et a 40 % d'entreprises publiques et privees, d'enseignes commerciales.</phrase>
<phrase>La moitie seulement des demandes que nous recevons releve de la maitrise d'oeuvre classique.</phrase>
<phrase>Les postes ouverts a des architectes salaries se sont considerablement diversifies.Comment expliquer cette evolution ?Le depart de nombreux ingenieurs vers le secteur des nouvelles technologies a libere beaucoup de postes.</phrase>
<phrase>Par ailleurs, bien des entreprises se sont aperçues qu'elles avaient un patrimoine bati a gerer et a entretenir, et que les financiers n'etaient pas les plus qualifies pour cela.</phrase>
<phrase>Enfin, on a assiste au developpement a outrance des enseignes commerciales, du merchandising, du magasin spectacle.Les architectes ont des competences transversales, a la fois techniques, commerciales, esthetiques, manageriales.</phrase>
<phrase>Il y a une enorme demande aujourd'hui dans l'amenagement d'hotels, de restaurants ou de bars, le space planning, le relookage de boutiques, l'architecture interieure, l'assistance a la maitrise d'ouvrage...Il ne faut plus voir cette profession comme on la voyait il y a vingt ans.</phrase>
<phrase>Les architectes ont de l'or entre les mains.</phrase>
<phrase>Il y a des postes a prendre dans tous les domaines.</phrase>
<phrase>En plus, les entreprises offrent souvent des responsabilites et des salaires superieurs a ceux des agences d'architecture.C'est-a-dire ? Un architecte debutant gagne environ 2 000 euros brut par mois dans une agence.</phrase>
<phrase>Parfois moins.</phrase>
<phrase>Chez Archibat, nous estimons qu'ils doivent percevoir au moins 1 500 euros net.</phrase>
<phrase>C'est un minimum, apres six ans d'etudes.Les ecoles d'architecture preparent-elles a la diversite des metiers ?Quand je fais des conferences dans les ecoles, les etudiants tombent de leur chaise ! Ça les etonne que des DRH les recherchent.</phrase>
<phrase>Il n'y a aucune information sur ces postes de la part des ecoles.</phrase>
<phrase>Elles entretiennent le mythe de l'architecte createur, on n'y parle que des marches publics ; les etudiants ne pensent qu'a edifier des grands equipements.</phrase>
<phrase>Or les concours sont inaccessibles aux debutants, et l'Etat ne peut pas nourrir les architectes au biberon.La reforme des etudes d'architecture instaure, au lieu d'un diplome unique, une licence, un master et une formation d'un an, dont six mois de stage en agence, pour pouvoir exercer a son compte.</phrase>
<phrase>Qu'en pensez-vous ?Le stage s'est toujours fait de maniere implicite apres les etudes.</phrase>
<phrase>Je ne connais aucun jeune diplome qui pose sa plaque des la sortie de l'ecole.</phrase>
<phrase>En moyenne, on passe d'un a trois ans dans des agences, puis on choisit de faire carriere comme salarie ou de s'installer a son compte.</phrase>
<phrase>En revanche, le fait de conditionner cette independance a la validation du stage par le chef d'agence peut inquieter : cela met les architectes en position de choisir leurs futurs concurrents.Cela dit, la reforme des etudes est au moins le signe qu'on commence a prendre conscience de la diversite des metiers de l'architecture.</phrase>
<phrase>Avec le master, des architectes pourront postuler a un emploi salarie au bout de cinq ans.</phrase>
<phrase>La licence devrait fournir des assistants.</phrase>
<phrase>Nous verrons a l'usage ce que valent ces diplomes et ces candidats sur le marche du travail.
</phrase></texte>
</article>
