<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Thu, 22 Sep 2005 11:34:53 GMT</date>
<auteur>Evolution entre 1995 et 2003.</auteur>
<titre>Des laboureurs, des OGM... et des faucheurs</titre>
<resume>Ils ont a peu pres le meme profil, la meme « surface » d'exploitation, un peu le meme itineraire. Les uns militent pour les organismes genetiquement modifies (OGM), les autres les fauchent. Rencontre.</resume>
<texte>
<phrase>On n'avait pas vu ça depuis Monsieur Parmentier au XVIIIe, des gens d'armes garder un champ.</phrase>
<phrase>Les temps ont change.</phrase>
<phrase>A l'epoque, il fallait empecher le vol de l'innovation agricole qu'a representee la pomme de terre.</phrase>
<phrase>A present, on veut eviter la destruction d'une autre, l'organisme genetiquement modifie, l'OGM.Dans le Puy-de-Dome, le flaneur qui descend les collines ondulant en contrebas du village de Nonette, perche sur un roc, a la surprise de decouvrir, a l'ombre d'une rangee d'arbres longeant une belle piece de maïs, un car de gendarmes mobiles parfaitement inquisiteurs.</phrase>
<phrase>Plus loin, de l'autre cote du champ, une jeep de la gendarmerie garde le front arriere.</phrase>
<phrase>Pendant ce temps, une escouade de vigiles prives parcourt les chemins alentour.</phrase>
<phrase>Regulierement, la nuit, un helicoptere equipe d'une camera thermique vrombit a la recherche d'une ombre suspecte.</phrase>
<phrase>Objectif : repousser les Faucheurs volontaires qui s'attaquent aux champs d'essais d'OGM.</phrase>
<phrase>En aout 2004, les Volontaires ont saccage ­ ou neutralise , c'est selon ­ un champ transgenique au nord du departement, a Marsat.</phrase>
<phrase>Ils ont recommence plusieurs fois cette annee et, le 27 aout, ils etaient a Nonette.Leurs actions exasperent nombre d'agriculteurs locaux qui soutiennent les efforts de la cooperative Limagrain, premier semencier français, pour mettre au point des semences transgeniques.</phrase>
<phrase>Mais la controverse sur les OGM revele, au-dela de la fracture du monde paysan, une sourde inquietude sur l'avenir meme de l'agriculture.A deux pas de Nonette, de l'autre cote de l'Allier, ou les sangliers viennent discretement fouiller d'autres champs moins strategiques, Michel et Catherine Deloche ne decolerent pas.</phrase>
<phrase>Ce sont des ecolos terroristes ! Qu'on soit pour ou contre les OGM, peu importe ! On ne peut pas rentrer comme ça chez les gens, c'est une atteinte au droit ! Ils s'indignent particulierement que les Faucheurs puissent compter d'autres paysans dans leurs rangs : Des agriculteurs qui viennent detruire les champs des autres, ça ne leur fait pas mal au cur ?A 30 kilometres au nord, a Gerzat, au-dessus de Clermont-Ferrand, un autre couple d'agriculteurs assume sereinement sa participation a ces fauchages qui suscitent tant de proces en France.</phrase>
<phrase>Comme celui de Toulouse, ou comparaissaient Jose Bove et Noel Mamere les 20 et 21 septembre.</phrase>
<phrase>Au sein du mouvement des Faucheurs volontaires dans le Puy-de-Dome, Chantal et Jean-Sebastien Gascuel sont parmi les plus actifs.</phrase>
<phrase>A force de se documenter, on voit bien que tout ce qui est dit en faveur des OGM n'est pas credible, releve Chantal.</phrase>
<phrase>Il faut que les agriculteurs verifient ce qu'on leur dit.</phrase>
<phrase>C'est pour ça qu'on va dans les champs prendre des coups de matraque, pour dire aux collegues : reflechissez ! On n'est pas des anarchistes, on fait de l'irrigation comme les autres.</phrase>
<phrase>Surprise, les deux couples, le pour et le contre, ne sont pas si differents l'un de l'autre.</phrase>
<phrase>Leur histoire, leur bilan economique, leur modernite meme les rapprochent.Michel Deloche, ne en 1971, est d'une famille ou tous les hommes, pere, freres, oncles, sont restes a la terre : On a la passion, on a plaisir a semer, a faire pousser les plantes, a produire.</phrase>
<phrase>Il passe son bac, obtient un BTS agricole, cherche une exploitation, qu'il finit par trouver.</phrase>
<phrase>Quand j'ai fait l'etude financiere et regarde le bilan de l'annee precedente, j'etais tres inquiet.</phrase>
<phrase>Mais j'ai pense que je ferais mieux.</phrase>
<phrase>Je suis arrive le 15 mars 1994 avec un vieux camion et un tracteur dessus.</phrase>
<phrase>Il y avait 70 vaches.</phrase>
<phrase>J'ai du apprendre a traire, a regler les problemes sanitaires.</phrase>
<phrase>Pendant presque quatre ans, je n'ai pas leve la tete.</phrase>
<phrase>Il s'en sort, commence a respirer, participe au mouvement des Jeunes Agriculteurs, dont il devient un elu.</phrase>
<phrase>Puis il rencontre Catherine, sa compagne, en 1999.Elle ne vient pas du monde paysan : Je suis nee en 1971.</phrase>
<phrase>Mon pere estouvrier chez Michelin, ma mere est chez Carrefour.</phrase>
<phrase>J'ai fait un DESS de sciences economiques en gestion de patrimoine, j'etais tres douee, j'ai toujours eu des mentions.</phrase>
<phrase>Mais les boulots trouves apres les etudes ne m'interessaient pas.</phrase>
<phrase>J'etais sportive, tres active, tres physique.</phrase>
<phrase>Je parcourais 500 km a velo par semaine.</phrase>
<phrase>L'agriculture ne me rebutait pas.</phrase>
<phrase>Mon choix a surpris mes parents.</phrase>
<phrase>'On t'a paye des etudes et tu deviens paysanne ?'Malgre les difficultes du debut, la greffe a pris.</phrase>
<phrase>Les vaches me pissaient dessus quand je leur nettoyais les mamelles, sourit-elle.</phrase>
<phrase>La jeune femme devient vite aussi habile a conduire le tracteur de 140 chevaux qu'a tenir la comptabilite.</phrase>
<phrase>Elle donnera bientot naissance a une charmante petite Marie, aujourd'hui agee de quinze mois.</phrase>
<phrase>Malgre le poids des emprunts, l'exploitation ­ l'elevage a ete abandonne en 2002 ­tient la route.</phrase>
<phrase>A force de travail, mais aussi de technique.</phrase>
<phrase>Il faut du soin, explique Michel, travailler au bon moment.</phrase>
<phrase>Par exemple, la betterave se seme debut mars.</phrase>
<phrase>Il faut preparer le sol des janvier-fevrier, en profitant des fenetres de beau temps.</phrase>
<phrase>Pour les prevoir, j'appelle tous les matins la meteo.</phrase>
<phrase>De meme, quand je seme, je vais doubler mes roues et les gonfler a seulement 400 g de pression pour ne pas tasser les sols.</phrase>
<phrase>Ce sont des trucs qui ne se voient pas et qui font la difference.Mais le couple se fait du souci.</phrase>
<phrase>Les cours du ble chutent, le reglement europeen sur la betterave va changer et la politique agricole commune (PAC) evolue dans un sens defavorable pour eux.</phrase>
<phrase>Pour maintenir le chiffre d'affaires malgre la baisse du prix des cereales, il faudrait pouvoir s'agrandir, passer de 80 a 120 hectares.</phrase>
<phrase>Mais il faut l'aval de la commission departementale d'orientation agricole, qui estime qu'a 80 hectares il n'y a pas besoin de s'etendre.La situation des Gascuel est comparable.</phrase>
<phrase>Chantal, nee en 1957, a toujours vecu a la ferme et a su tres tot qu'elle voulait en faire son metier, au desespoir de mes parents, qui voulaient que je sois fonctionnaire .</phrase>
<phrase>Jean-Sebastien, son compagnon, aura 50 ans l'an prochain.</phrase>
<phrase>Son pere etait architecte et randonneur assidu.</phrase>
<phrase>Il a su transmettre a son fils le gout de la nature.</phrase>
<phrase>Les deux jeunes gens se rencontrent sur les bancs du lycee agricole au debut des annees 1980.</phrase>
<phrase>Ils ne se quitteront plus.</phrase>
<phrase>En 1984, ils reprennent l'exploitation du pere de Chantal ­ au prix d'un credit qui court toujours.</phrase>
<phrase>Au debut, pendant plusieurs annees, c'est difficile.</phrase>
<phrase>Quatre enfants sont venus agrandir le foyer.</phrase>
<phrase>Mais l'exploitation prospere.</phrase>
<phrase>Au debut, se souvient Jean-Sebastien, j'etais un productiviste forcene.</phrase>
<phrase>J'ai toujours aime ce metier dans son aspect technique, et j'ai adhere au Centre d'etudes techniques agricoles (CETA), dont j'ai ete un administrateur.</phrase>
<phrase>J'etais passionne.
</phrase></texte>
</article>
