<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Thu, 22 Sep 2005 11:11:33 GMT</date>
<auteur>Veronique Mortaigne</auteur>
<titre>Danse : quarante jeunes de Sao Paulo rythment la Cartoucherie</titre>
<resume>Le choregraphe bresilien Ivaldo Bertazzo presente, a Vincennes, un etonnant spectacle avec des enfants. Visite lors d'une repetition.</resume>
<texte>
<phrase>Les quarante gamins qui sont a decouvrir a l'Epee-de-Bois, theâtre appartenant a la Cartoucherie du bois de Vincennes, viennent de Sao Paulo, megalopole bresilienne dont les peripheries regorgent de violences, de cas sociaux, de travailleurs honnetes et de talents.Ages de 11 a 18 ans ce sont des transfuges du projet Dança Comunidade, mis en place a Sao Paulo par le choregraphe bresilien Ivaldo Bertazzo.</phrase>
<phrase>Il s'est appuye sur un reseau de sept Organisations non gouvernementale (ONG) pour selectionner ses ouailles, dont Gol de Letra, la fondation mise en place dans le nord de Sao Paulo par le footballeur Rai.</phrase>
<phrase>Avec eux, sept tambourinaires (joueurs de surdos, les gros tambours cylindriques qui assurent les bases rythmiques de la samba), un cymbaliste au son tibetain teinte de reminiscences concretes et une danseuse indienne, Sawani Mugdal.Car Sao Paulo est le lieu de tous les croisements artistiques.</phrase>
<phrase>On y ecoute de la musique indienne, arabe, americaine, française dans les meilleurs theâtres du centre-ville ou des quartiers chics.</phrase>
<phrase>Ivaldo Bertazzo, lui, s'interesse a la danse indienne ­ - bharata natyan, khatak, odissi ­ - depuis trente ans.A la Cartoucherie, les enfants paulistes de Dança Comunidade jouent et dansent une drole de partition, avec musique du sous-continent (Gandharva Mahavidyalaya pour la bande sonore), extraits de themes semi-erudits du repertoire bresilien et percussions negres.</phrase>
<phrase>Et voici donc ces gosses eduques au petit lait de la capoeira, du funk, de la samba et du colle-serre, tournant la jambe comme dans le Bronx ou a Bahia, et la main a l'equerre comme au Kerala.Il a fallu travailler des mois.</phrase>
<phrase>Ivaldo Bertazzo dit qu'il a ete influence par les etudes sur la coordination motrice developpees en France par des kinesitherapeutes (Suzanne Piret, Marie-Madeleine Beziers) : pour chercher son identite, il convient de reeduquer son corps.</phrase>
<phrase>Alors plutot que de se comporter en voyous ou en vaincus, les jeunes Paulistes, filles et garçons, cherchent des points d'equilibre.</phrase>
<phrase>Ils font le serpent, la roue, manient les voiles et les tissus.Le 20 septembre, les gosses de Sawaad repetaient dans le fief de Mme Mnouchkine.</phrase>
<phrase>Collants roses, hauts blancs.</phrase>
<phrase>Amanda, Cesar, Michele, Maica, Wanderley, Karla, Josenilton, Samara ou Rubens sont blancs ou cafe au lait, portent les cheveux boucles, nattes, tires.</phrase>
<phrase>Ils ont un peu froid, sont habitues a ce qu'un soleil de plomb chasse en une heure, ou pas, la garoa, cette bruine opaque de Sao Paulo.REPeCHER DES DESTINSIls ont le corps elastique, le hip-hop a fleur de peau.</phrase>
<phrase>Ils ont tout appris en neuf mois, sont en equilibre instable sur la discipline.</phrase>
<phrase>Tenir la diagonale est une peine pour ces filles frondeuses, ces garçons chahuteurs ; ils y arrivent.</phrase>
<phrase>Ils ont digere la musique ­ - choros cariocas et roulements du Rajasthan ­ - et la rigueur necessaire.Dança Comunidade est un projet d'inclusion sociale, ou comment repecher des destins par des formes artistiques complexes.</phrase>
<phrase>Presente dans le cadre de l'Annee du Bresil en France, il est soutenu par le Servicio social do comercio (SESC), organisme cree en 1946 par les patrons du secteur du commerce et des services afin de pourvoir au bien-etre social de leurs employes.</phrase>
<phrase>Il est finance par une taxe obligatoire prelevee sur la masse salariale.De fil en aiguille, le SESC de Sao Paulo a construit trente centres de culture et de loisirs, et son budget atteint 100 millions d'euros en 2005.</phrase>
<phrase>Ces centres proposent des arts, du pain, des piscines, des ateliers en tout genre, sans negliger la creation internationale.</phrase>
<phrase>C'est une proposition contre les carences dans lesquelles ces enfants auraient pu s'enfoncer si les preceptes sur la coordination motrice, chers a Marie-Madeleine Beziers, n'avaient croise le chemin d'un choregraphe curieux.Samwaad, la rue de la rencontre, Theâtre de l'Epee-de-Bois, la Cartoucherie, Paris 12e..</phrase>
<phrase>Metro Château-de-Vincennes, puis navette gratuite.</phrase>
<phrase>Tel.</phrase>
<phrase>: 01-58-71-01-01.</phrase>
<phrase>Les 22 et 23 septembre a 20 h 30 ; le 24 a 16 h 30 et a 20 h 30 ; le 25 a 16 h 30.</phrase>
<phrase>De 12 € a 17 €.
</phrase></texte>
</article>
