<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Thu, 22 Sep 2005 11:02:52 GMT</date>
<auteur>Philippe Dagen</auteur>
<titre>Exposition : les metamorphoses picturales de Girodet</titre>
<resume>Le Musee du Louvre consacre une retrospective a cet artiste qui a connu la Revolution, le Consulat, l'Empire. Sous la meme main, de multiples peintres se succedent en trente ans.</resume>
<texte>
<phrase>Anne-Louis Girodet est ne a Montargis en 1767.</phrase>
<phrase>Eleve de David, il a sejourne en Italie, a reçu des commandes sous l'Empire et la Restauration.</phrase>
<phrase>Il est mort en 1824.</phrase>
<phrase>Tant que l'on s'en tient a ces dates et faits, il ne peut y avoir aucun doute.</phrase>
<phrase>Des que l'on veut y ajouter une definition de l'artiste et de l'oeuvre, les difficultes commencent.</phrase>
<phrase>Girodet est-il un neoclassique ? Le premier romantique français ? Un precurseur de l'orientalisme ? Penchait-il pour la Revolution ? Pour la monarchie ? Quelle fut sa vie privee ? Autant de questions sur lesquelles on peut gloser a l'infini.A voir, a lireQUATRE AUTRES EXPOSITIONSAu Louvre.</phrase>
<phrase>L'atelier de David, dessins du Louvre, jusqu'au 16 janvier 2006.Au Musee Girodet, a Montargis (Loiret).</phrase>
<phrase>Au-dela du maitre : Girodet et l'atelier de David, jusqu'au 31 decembre.Au chateau de Compiegne (Oise).</phrase>
<phrase>Girodet et les decors de Compiegne, jusqu'au 6 janvier 2006.Au Musee Magnin, a Dijon (Cote-d'Or).</phrase>
<phrase>Pequignot et Girodet : une amitie artistique, jusqu'au 31 decembre.</phrase>
<phrase>PUBLICATIONCatalogue.Girodet, 1767-1824, dirige par Sylvain Bellenger, ed.</phrase>
<phrase>Louvre/Gallimard, 352 p., 49 .</phrase>
<phrase>
 Car Girodet est insaisissable.</phrase>
<phrase>C'est meme sa caracteristique principale, comme c'est le premier merite de l'exposition du Louvre que d'affronter cette incertitude sans chercher a l'esquiver.</phrase>
<phrase>Situation delicate pour Sylvain Bellanger, auteur de la preface du catalogue portant sur les 142 oeuvres presentees ­ - tableaux et oeuvres graphiques.</phrase>
<phrase>Si delicate qu'avant les travaux de Bellanger Girodet n'avait jamais fait l'objet d'un tel traitement.</phrase>
<phrase>C'est la premiere retrospective que lui consacre le Louvre.</phrase>
<phrase>Elle n'oublie aucun des genres dans lesquels l'artiste a travaille, aucun de ses styles.</phrase>
<phrase>Elle montre les differents peintres qui se sont succede dans le meme corps en trente ans de carriere.Girodet a vecu une periode incoherente : ne sous Louis XV, il a obtenu le Grand Prix de Rome en aout 1789, a traverse sans trop de peripeties toutes les phases de la Revolution, du Directoire, du Consulat et de l'Empire et a su operer une ultime reconversion pour s'adapter a Louis XVIII.</phrase>
<phrase>Une telle epoque ne pouvait sans doute susciter qu'une telle oeuvre : changeante et contradictoire.ÉROTIQUE, HOLLYWOODIENLe ton est donne des le vestibule par La Revolte du Caire, grande scene de bataille animee par son dynamisme et ses couleurs intenses.</phrase>
<phrase>Le sujet est tire de la campagne d'Egypte en 1798.</phrase>
<phrase>La toile a ete executee en 1810 pour les besoins de la gloire imperiale.</phrase>
<phrase>Elle n'a pas plu.</phrase>
<phrase>La structure generale rappelle que Girodet a ete l'eleve de l'auteur de L'Enlevement des Sabines, David.</phrase>
<phrase>Plusieurs morceaux font songer a celui de La Mort de Sardanapale, c'est-a-dire a Delacroix.</phrase>
<phrase>Mais ce n'est peint ni comme du David ­ - c'est plus fluide ­ - ni comme du Delacroix ­ - c'est moins charnel.</phrase>
<phrase>Premier trouble.Le trouble s'aggrave dans la salle suivante, qui confronte le Christ mort soutenu par la Vierge (1789) au Sommeil d'Endymion (1791).</phrase>
<phrase>On peut difficilement imaginer toiles plus opposees.</phrase>
<phrase>L'une est d'une religiosite compassee tres neoclassique, avec son Christ athletique comme un dieu fleuve romain et sa vierge aux airs de vestale eploree.</phrase>
<phrase>Le Sommeil d'Endymion est quant a lui païen, erotique, hollywoodien.</phrase>
<phrase>Un rayon de lumiere lunaire tombe sur la poitrine et le ventre du petit-fils de Jupiter aux longues boucles et au profil parfait.</phrase>
<phrase>Il eclaire une peau de panthere et caresse les cuisses de l'adolescent Zephyr.</phrase>
<phrase>L'etrange plasticite de Girodet est deja la.Ce qui suit, ce sont ses metamorphoses ulterieures, presentees dans l'ordre chronologique car on ne voit pas quel autre ordre il aurait ete possible d'etablir dans ce chaos.</phrase>
<phrase>D'autant que diversite et contradictions peuvent se trouver reunies dans la meme toile.</phrase>
<phrase>L'Apotheose des heros français morts pour la Patrie pendant la guerre de Liberte devrait etre, d'apres son titre, une toile grandiose et patriotique a la gloire des generaux et des soldats de la Republique.Mais lesdits heros sont accueillis par un druide et des guerriers medievaux fantomatiques et translucides.</phrase>
<phrase>Ils viennent des poemes d'Ossian, barde imaginaire dont les volumes etaient tres a la mode en 1801.</phrase>
<phrase>Le mixte de Republique et de mythologie gaelique n'en reste pas moins surprenant.</phrase>
<phrase>Bonaparte ne sut que dire quand l'oeuvre lui fut presentee.</phrase>
<phrase>Il aurait meme pu soupçonner l'artiste d'avoir deconsidere son sujet a force de bizarrerie.CHATEAUBRIAND DÉPEIGNÉGirodet s'est deja montre auparavant capable de telles provocations.</phrase>
<phrase>En 1799, il a peint le portrait d'une actrice a la mode, Mademoiselle Lange, en Danae dit le titre, en prostituee dit la toile.</phrase>
<phrase>Nue, elle recueille des pieces d'or dans une etoffe.</phrase>
<phrase>Un dindon pare de plumes de paon figure son mari Simon, agioteur et banquier.</phrase>
<phrase>Un de ses amants est portraiture en masque grotesque, une piece d'or enfoncee dans l'oeil.</phrase>
<phrase>La colombe de l'innocence a ete etranglee, des papillons se brulent les ailes.</phrase>
<phrase>Les allusions a l'antique sont toutes sarcastiques, en depit de l'elegance parfaite de la peinture.</phrase>
<phrase>Pourquoi cette rage ? Parce que Mademoiselle Lange n'a pas aime un premier portrait qu'elle lui a demande de retirer du Salon et que Girodet lui a renvoye en pieces.D'un tel caractere, a peu pres tout est possible : une scene de deluge violente qui aspire a la grandeur la plus tragique, mais semble surtout annoncer Burne-Jones et le symbolisme fin XIXe ; une Atala au tombeau d'un pathetique chretien moralisateur ; de belles aristocrates emues aux yeux humides, aux boucles serpentines, aux decolletes impudiques ; des Indiens de theatre enturbannes et martiaux ; des hommes politiques renfrognes.</phrase>
<phrase>Et son fameux Chateaubriand depeigne.Chaque toile meriterait un examen particulier, car chacune se distingue par des particularites stylistiques.</phrase>
<phrase>Les portraits oscillent entre un realisme presque scrupuleux et des deformations anatomiques.</phrase>
<phrase>Il n'y a pas non plus de chromatisme propre a Girodet, qui emploie avec autant d'aisance une dominante rouge et ocre qu'une bleue et grise.</phrase>
<phrase>Il peut aller du cote de Pompei ou du cote d'Anvers, se faire romain ou flamand.Il n'est qu'une decision dont il se montre incapable : sacrifier une de ses idees etranges a l'unite et a la comprehension d'un tableau.</phrase>
<phrase>S'il est un point qui ne change pas, ce doit etre cette propension a l'exces, a la surcharge.</phrase>
<phrase>Exces d'emphase dans les gestes et les regards, surcharge de details.</phrase>
<phrase>Jusqu'a la fin, c'est plus fort que lui : il rajoute, il accumule.Dans son dernier grand tableau, Pygmalion et Galatee, contemporain du Radeau de la Meduse de Gericault, il introduit une sorte de cherubin diabolique aux cheveux roux et herisses et a l'aile multicolore de perroquet, des vaisselles de bronze, une statue aux beaux seins nus dans la penombre, du metal rougeoyant, des fumees errantes et un bouquet.</phrase>
<phrase>Ils n'ont guere de necessite, mais cette gratuite proche de l'absurde finit par devenir la marque de fabrique du peintre : une forme legere mais persistante de folie picturale.Girodet 1767-1824.</phrase>
<phrase>Musee du Louvre, hall Napoleon, Paris-Ier.</phrase>
<phrase>Metro Louvre.</phrase>
<phrase>Tel.</phrase>
<phrase>: 01-40-20-53-17.</phrase>
<phrase>Du mercredi au lundi de 9 heures a 17 h 30 et jusqu'a 21 h 30 les mercredi et vendredi.</phrase>
<phrase>8,50 .</phrase>
<phrase>Jusqu'au 2 janvier 2006.
</phrase></texte>
</article>
