<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Fri, 23 Sep 2005 06:43:29 GMT</date>
<auteur></auteur>
<titre>Les Bleus, tombeurs de la Lituanie, joueront en demi-finale de l'Euro de basket</titre>
<resume>La France a battu la Lituanie, tenante du titre, sur le score de 63 a 47, et rencontrera la Grece en demi-finale des championnats d'Europe de basket-ball. Cette qualification vaut aussi pour les Mondiaux 2006 au Japon.</resume>
<texte>
<phrase>La France a reussi un nouvel exploit dans la soiree du jeudi 22 septembre aux championnats d'Europe de basket-ball en se qualifiant pour les demi-finales aux depens de la Lituanie, tenante du titre, sur le score de 63 a 47.</phrase>
<phrase>Les Français, qui avaient sorti la Serbie, championne du monde et pays organisateur, en match de barrage en debut de semaine, ont de nouveau livre un match eblouissant.</phrase>
<phrase>Les hommes du selectionneur Claude Bergeaud ont deja reussi le pari qu'ils s'etaient fixe en venant en Serbie : ils sont qualifies pour les Mondiaux de 2006 au Japon.DES BLEUS AGRESSIFS ET HABILESApres une premiere phase presque calamiteuse de la competition europeenne de basket-ball, les Bleus apparaissent transformes depuis le debut des matches a elimination directe.</phrase>
<phrase>Non seulement ils retrouvent toute leur agressivite et leur adresse en attaque, mais ils se montrent intraitables en defense, comme lors du quatrieme quart temps face aux Lituaniens.Grâce a un Tony Parker retrouve (11 points) et un Antoine Rigaudeau indispensable, ils menaient de 16 longueurs (32-16) a la mi-temps face a une Lituanie hesitante et timide.</phrase>
<phrase>Tres agressifs en defense, les Tricolores se montraient egalement tres confiants.</phrase>
<phrase>En dix minutes, les Lituaniens refaisaient la moitie de leur handicap et revenaient a seulement huit points.</phrase>
<phrase>Mais des l'entame du dernier quart, TP enfilait quatre points et Rigaudeau passait un panier a trois points pour offrir a la France son plus gros ecart : 17 points a 54-37.ON A eTe TReS FORTSDans les deux dernieres minutes, les Français gardaient leur sang-froid et evitaient de s'enflammer pour tenir le resultat jusqu'a la sirene.C'etait l'objectif de la soiree, avoir une defense solide et empecher les Lituaniens de tirer a trois points, a commente le capitaine, Antoine Rigaudeau.On a ete vraiment tres bien dans ce secteur de jeu et ensuite nous avons reussi a bien gerer notre avantage.</phrase>
<phrase>On a ete tres forts dans les exterieurs.Dans le dernier carre, les Français seront opposes a la Grece, qui a elimine la Russie 66-61 dans le premier quart de finale.</phrase>
<phrase>Cette demi-finale sera une revanche du premier match de poule que la France, totalement hors sujet et depassee physiquement, avait perdu.</phrase>
<phrase>Mais les proteges de Bergeaud ne sont plus du tout les memes joueurs.</phrase>
<phrase>Jeudi soir, ils n'ont jamais vraiment laisse place au suspense.</phrase>
<phrase>
</phrase></texte>
</article>
