<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Tue, 27 Sep 2005 11:35:23 GMT</date>
<auteur>Jacques Mandelbaum</auteur>
<titre>Martin Scorsese inaugure la Cinematheque française</titre>
<resume>Le 51, rue de Bercy a accueilli un millier d'invites et le ministre de la culture, lundi 26 septembre.</resume>
<texte>
<phrase>Lundi 26 septembre : pour couronner le succes de l'inauguration officielle de la Cinematheque française dans ses nouveaux bâtiments du 51, rue de Bercy, il ne fallait pas moins qu'un beau discours du cineaste americain Martin Scorsese, a la gloire de la preservation du patrimoine cinematographique.</phrase>
<phrase>Discours qui s'est conclu lui-meme par l'annonce du lancement d'une branche internationale de la Film Foundation (l'institution fondee par Scorsese et quelques collegues pour proteger les chefs-d'oeuvre du cinema americain menaces par le temps) lors du prochain Festival de Cannes, en mai 2006.</phrase>
<phrase>Il s'agira de preserver les cinematographies des pays emergents, en s'inspirant du classement au Patrimoine mondial de l'Unesco.Le matin, le ministre de la culture et de la communication, Renaud Donnedieu de Vabres, avait officie au nom des pouvoirs publics apres les defections successives de Jacques Chirac et Dominique de Villepin.</phrase>
<phrase>Accueilli par Claude Berri, president de la Cinematheque, Bernard Latarjet, president de la Bibliotheque du film, et Serge Toubiana, directeur general de la Cinematheque, le ministre a, par sa presence et son discours, consacre la reconciliation, apres des annees de tensions, entre la Cinematheque et les pouvoirs publics.Dans la soiree, un millier d'invites ont rempli trois des quatre salles de projection.</phrase>
<phrase>Parmi les nombreux cineastes qui composaient ce public (de Souleymane Cisse a Wong Kar-wai, en passant par Manoel de Oliveira et les freres Larrieu), il revint donc a Martin Scorsese de baptiser l'institution qui l'accueillait la maison spirituelle des cineastes du monde entier.On pouvait alors redecouvrir Le Fleuve, de Jean Renoir, film sublime tourne en Inde et en langue anglaise par un cineaste français, restaure grâce a la Film Foundation.
</phrase></texte>
</article>
