<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<article>
<date>Wed, 28 Sep 2005 11:22:07 GMT</date>
<auteur>Informations pratiques et spectacles a l'affiche</auteur>
<titre>"Oedipe a Colone", la rage intacte d'un homme condamne parce que ne</titre>
<resume>La piece de Sophocle est jouee a Rome, au Festival de l'Union des theâtres de l'Europe.</resume>
<texte>
<phrase>La plus belle tragedie grecque, Oedipe a Colone, de Sophocle, a ouvert a Rome le 14e Festival de l'Union des theâtres de l'Europe ­ - creee par Giorgio Strehler en 1990 ­-, qui se tient jusqu'au 23 octobre et presente dix-sept spectacles, dont deux français, Le Genie de laforêt, de Tchekhov, mis en scene par Roger Planchon, et La Rose etla Hache, d'apres Shakespeare et Carmelo Bene, mis en scene par Georges Lavaudant.La production d'Oedipe a Colone est italienne, signee de Mario Martone, une des personnalites artistiques les plus fortes de la Peninsule.</phrase>
<phrase>Napolitain de 46 ans, metteur en scene, cineaste et ecrivain, Mario Martone a dirige en 1999 et 2000 le Teatro di Roma, la premiere scene de la capitale, dotee d'un theâtre magnifique, l'Argentina, a deux pas du Colisee.</phrase>
<phrase>Des qu'il a ete en place, il a mis en chantier un projet considerable : donner au Teatro di Roma un espace qui lui permette d'accueillir des spectacles impossibles dans une salle classique.CLOCHARD DU THÉÂTREIl a choisi une ancienne usine de savon et lessive du debut du XXe siecle, a la lisiere de la ville.</phrase>
<phrase>La municipalite de Rome a achete l'endroit et mene les travaux avec une rapidite miraculeuse : sept mois apres l'arrivee de Mario Martone, en septembre 1999, le nouvel espace ouvrait, immense, dote de trois salles sans poteaux ­ - une rarete dans ce type de construction ­-, ideale pour les experiences.</phrase>
<phrase>Elle s'appelle l'India, en echo noble et pauvre a l'Argentina, dit le metteur en scene.C'est donc la qu'Oedipe vient finir sa vie, dans l'atmosphere pasolinienne.</phrase>
<phrase>Une route cabossee mene a l'India, où rien n'a ete fait pour gommer les traces de l'histoire.</phrase>
<phrase>Le jour n'est pas encore eteint quand Oedipe, soutenu par Antigone, s'avance devant les bâtiments où sont installes des gradins.</phrase>
<phrase>C'est un homme d'aujourd'hui jete sur les routes de l'exil, vêtu d'un costume gris couvert de poussiere, quand Antigone pourrait venir des Balkans, avec sa longue tunique et son foulard noir.Enfant d'un vieil aveugle, où sommes-nous a la fin ? Entre deux pays ? Ou a l'entree d'une ville ?, dit Oedipe.</phrase>
<phrase>Ils sont a Colone, la ville blanche proche d'Athenes où Sophocle est ne, en 497 av.</phrase>
<phrase>J.-C., et où il a voulu que s'acheve le voyage du premier clochard de l'histoire du theâtre, comme le dit Bruno Bayen, auteur d'une precieuse traduction de la piece (editee chez Christian Bourgois).</phrase>
<phrase>Avec Oedipe a Colone, Mario Martone met fin a sa trilogie thebeenne, qui a commence en 1997 avec Les Sept contre Thebes, d'Eschyle, joue dans une salle souterraine, a Naples, et s'est poursuivie en 1999 avec Oedipe roi, a l'Argentina.C'est donc au terme d'un long voyage en compagnie d'Oedipe que le metteur en scene arrive lui aussi a Colone.</phrase>
<phrase>Avant de se mettre au travail, il pensait qu'il trouverait dans l'oeuvre ultime de Sophocle la reconciliation d'un homme avec son histoire.</phrase>
<phrase>C'est, au contraire, la rage intacte d'Oedipe qui lui est apparue.Rage d'un homme qui n'aurait pas dû naître, selon les oracles, et qui, etant ne, a subi ce qui n'oublie pas : meurtrier de son pere Laios sans le savoir, amant de sa mere Jocaste sans le savoir, pere et frere de ses enfants, Antigone, Ismene, Polynice et Eteocle.</phrase>
<phrase>Banni de Thebes, Oedipe est a Colone un homme qui, au seuil de la mort, regle son histoire avec ses enfants et choisit, contre ses fils, d'assurer le salut des Atheniens.Il n'y a pas de piece plus claire qu'Oedipe a Colone.</phrase>
<phrase>Ni de plus mysterieuse.</phrase>
<phrase>Les noeuds sont si nombreux que chacun en vient a trancher.</phrase>
<phrase>Pour Mario Martone, Oedipe est une incarnation de la fragilite de la democratie.</phrase>
<phrase>S'il vient assurer la paix aux Atheniens, ce n'est pas un reconfort : le metteur en scene voit dans cette demarche un voeu fragile, adresse a nos democraties malades, l'Italie en premier.C'est donc sur ce terrain que se joue l'Oedipe a Colone romain et contemporain.</phrase>
<phrase>Creon arrive en voiture, accompagne de tueurs.</phrase>
<phrase>Le public passe d'une salle a l'autre, pris a partie dans une impitoyable bataille des mots.</phrase>
<phrase>Tout est fort, images et acteurs.</phrase>
<phrase>Mais ce n'est pas a l'India que l'on approchera ce mal pire qu'unemaladie humaine , la tragedie d'un homme.Edipo a Colono est presente jusqu'au 9 octobre dans le cadre du 14e Festival de l'Union des theâtres de l'Europe, a Rome.</phrase>
<phrase>Sur Internet : www.festivalteatrodiroma.net.
</phrase></texte>
</article>
